[{"pk": 247, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 19, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ARTE_FINAL_catalogo_miguel_barros_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Faces", "data": "2009-04-09", "descricao": ""}}, {"pk": 250, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 56, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ARTE_FINAL_catalogo_saulo_silveira_09.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Retorno \u00e0s Origens", "data": "2009-04-07", "descricao": ""}}, {"pk": 246, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 28, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/catalogo_zoran_arte_final.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Global Make-Up Program", "data": "2009-03-09", "descricao": ""}}, {"pk": 207, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 64, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ana_clara_orhan_tekin_expo_mac_2009_catalgo_1_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Elegia e Ode", "data": "2009-03-03", "descricao": ""}}, {"pk": 252, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 65, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ana_clara_orhan_tekin_expo_mac_2009_catalgo_1__.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Elegia & Ode", "data": "2009-03-03", "descricao": ""}}, {"pk": 178, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 5, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_expo_mac_2009_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Quadraturas", "data": "2009-02-03", "descricao": ""}}, {"pk": 104, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_expo_mac_2008_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Ilha dos Imortais", "data": "2008-11-29", "descricao": ""}}, {"pk": 251, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 67, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/catlogo_Inverno_ARTE_FINAL_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Momentos", "data": "2008-11-04", "descricao": ""}}, {"pk": 106, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 29, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/albino_moura_expo_mac_2008_a_invencao_do_olhar_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "A Inven\u00e7\u00e3o do Olhar", "data": "2008-09-30", "descricao": ""}}, {"pk": 120, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 54, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/romeo_niram_expo_mac_2007_brancusi_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Brancusi E=mc2", "data": "2008-09-01", "descricao": ""}}, {"pk": 102, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 24, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/roberto_chichorro_expo_mac_2008_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Tempo de noivamentos com flores de ser Jacarand\u00e1", "data": "2008-06-03", "descricao": ""}}, {"pk": 87, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 16, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_expo_mac_2008_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Tu n\u00e3o aconteces quando eu te quero", "data": "2008-05-06", "descricao": ""}}, {"pk": 108, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 51, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/porfirio_alves_expo_mac_2008_uns_e_outros_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Uns e os outros", "data": "2008-04-03", "descricao": ""}}, {"pk": 20, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_2008_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Do meu Trato Expansivo", "data": "2008-03-04", "descricao": ""}}, {"pk": 119, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2007_sul_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "A sul", "data": "2007-12-04", "descricao": ""}}, {"pk": 107, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 21, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/nelson_dias_expo_mac_2007_as_formas_do_existir_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "As formas do existir ", "data": "2007-10-16", "descricao": ""}}, {"pk": 85, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_expo_mac_2007_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "encontros...est\u00f3rias", "data": "2007-03-06", "descricao": ""}}, {"pk": 91, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 19, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/miguel_barros_expo_mac_2007_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "A pintura e o Tempo", "data": "2007-03-06", "descricao": ""}}, {"pk": 118, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2006_coracoes_de_papel_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Cora\u00e7\u00f5es de papel - Afinal o Natal \u00e9 c\u00e1 meu amor", "data": "2006-12-12", "descricao": ""}}, {"pk": 82, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 13, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_expo_mac_2006_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Os Narradores de Mem\u00f3rias", "data": "2006-11-07", "descricao": ""}}, {"pk": 10, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 6, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_expo_mac_2006_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Sedu\u00e7\u00f5es", "data": "2006-10-03", "descricao": ""}}, {"pk": 7, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 5, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_expo_mac_2006_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "O Tempo Prorrogado", "data": "2006-05-30", "descricao": ""}}, {"pk": 86, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 16, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_expo_mac_2006_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Mulher e Eu", "data": "2006-04-27", "descricao": ""}}, {"pk": 101, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 24, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/roberto_chichorro_expo_mac_2006_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Musiqueiros para noite enluarada", "data": "2006-03-21", "descricao": ""}}, {"pk": 117, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2005_azul_o_oz_e_outras_baladas_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "O Azul, o oz e outras baladas do era uma vez", "data": "2005-12-06", "descricao": ""}}, {"pk": 19, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_2005_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Da Criatividade em Tempo-Espa\u00e7o do Imagin\u00e1rio", "data": "2005-11-08", "descricao": ""}}, {"pk": 14, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/figueiredo_sobral_expo_mac_2005_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "A Pintura e a Escrita", "data": "2005-03-09", "descricao": ""}}, {"pk": 116, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2004_os_sonhos_e_os_desenhos_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Os sonhos e os desenhos para o di\u00e1rio do Homem das vacas", "data": "2004-12-07", "descricao": ""}}, {"pk": 77, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 46, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/lourdes_leite_expo_mac_2004_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Janelas do Meu Mundo", "data": "2004-10-21", "descricao": ""}}, {"pk": 81, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 13, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_expo_mac_2004_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Os Vendedores de Sonhos", "data": "2004-10-21", "descricao": ""}}, {"pk": 90, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 17, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/marilia_viegas_expo_mac_2004_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "As Cidades de Mar\u00edlia Viegas - S\u00e9rie Mapas II", "data": "2004-05-04", "descricao": ""}}, {"pk": 95, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/onik_expo_mac_2004_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Pinturas em Exibi\u00e7\u00e3o", "data": "2004-05-04", "descricao": ""}}, {"pk": 6, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 5, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_expo_mac_2004_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Imagens ao Fim da Tarde", "data": "2004-04-01", "descricao": ""}}, {"pk": 115, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2003_carvoes_da_vida_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Carv\u00f5es da Vida", "data": "2003-12-02", "descricao": ""}}, {"pk": 76, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 11, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/juan_sanchez_lopez_expo_mac_2003_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Retratos", "data": "2003-11-04", "descricao": ""}}, {"pk": 92, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 20, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/mira_sousa_dias_expo_mac_2003_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Fragmentos do Abstracto", "data": "2003-06-03", "descricao": ""}}, {"pk": 4, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 3, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/alberto_gordillo_expo_mac_2003_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Joalharia e Escultura", "data": "2003-05-06", "descricao": ""}}, {"pk": 100, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2002_os_incoscientes_e_o_circo_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Os inconscientes e o Circo", "data": "2002-12-10", "descricao": ""}}, {"pk": 80, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_expo_mac_2002_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "O Fasc\u00ednio dos Sil\u00eancios", "data": "2002-11-05", "descricao": ""}}, {"pk": 3, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/alberto_cedron_expo_mac_2002_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "A Li\u00e7\u00e3o de Economia", "data": "2002-10-01", "descricao": ""}}, {"pk": 75, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 11, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/juan_sanchez_lopez_expo_mac_2002_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Ib\u00e9ria", "data": "2002-06-18", "descricao": ""}}, {"pk": 9, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_expo_mac_2002_catalogo__.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Pintura ", "data": "2002-04-02", "descricao": ""}}, {"pk": 103, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_expo_mac_2002_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Eritreia, a resposta dos Deuses", "data": "2002-03-05", "descricao": ""}}, {"pk": 213, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/A_Capital_estou_contente_com_o_meu_rabo-se-cavalo_10.nov_1.pdf", "autor": "", "editor": "A Capital", "titulo": "Estou contente com o meu rabo-de-cavalo", "data": "2001-11-10", "descricao": ""}}, {"pk": 114, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2001_desenhos_da_lua_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Desenhos da Lua", "data": "2001-11-08", "descricao": ""}}, {"pk": 231, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_manha_desenhos_da_lua_por_ricardo_paula_8_nov_2001.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Desenhos da Lua por Ricardo Paula", "data": "2001-11-08", "descricao": ""}}, {"pk": 89, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 17, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/marilia_viegas_expo_mac_2001_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Simultaneidades", "data": "2001-10-02", "descricao": ""}}, {"pk": 209, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 3, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/a_pLANICIE_Alberto_Gordillo-_ummourense_considerado_o_pai_da_joalharia_moderna_portugues", "autor": "", "editor": "A Plan\u00edcie", "titulo": "Um mourense considerado o pai da joalharia moderna portuguesa", "data": "2001-07-01", "descricao": ""}}, {"pk": 18, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_2001_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Levita\u00e7\u00e3o da Mem\u00f3ria e do Sonho", "data": "2001-05-14", "descricao": ""}}, {"pk": 215, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/correio_da_manha_duas_exposies_para_um_pintor_14.05.01.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Duas exposi\u00e7\u00f5es para um pintor", "data": "2001-05-14", "descricao": ""}}, {"pk": 225, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_manh_surrealismo_mstico__14_04_2001.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Surrealismo M\u00edstico", "data": "2001-04-14", "descricao": ""}}, {"pk": 5, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 5, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_expo_mac_2001_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Reflexos Esparsos", "data": "2001-03-15", "descricao": ""}}, {"pk": 13, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/figueiredo_sobral_expo_mac_2001_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "O Sagrado e os Imposs\u00edveis", "data": "2001-02-13", "descricao": ""}}, {"pk": 214, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/correio_da_manh_em_busca_do_sagrado_13_02-2001.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Em busca do sagrado", "data": "2001-02-03", "descricao": ""}}, {"pk": 208, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Magazine_Correio_da_manh__a_verdadeira_alma_de_artista_14_01_01.pdf", "autor": "", "editor": "Magazine Correio da Manh\u00e3", "titulo": "A verdadeira alma de artista", "data": "2001-01-14", "descricao": ""}}, {"pk": 2, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/alberto_cedron_expo_mac_2001_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Underground", "data": "2001-01-09", "descricao": ""}}, {"pk": 233, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_manh_passaros_de_papel_de_ricardo_paula_21_11_00.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "P\u00e1ssaros de papel", "data": "2000-11-21", "descricao": ""}}, {"pk": 238, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_manh_Ricardo_Paula_pssaros_de_papel_21_novembro_2000.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "P\u00e1ssaros de Papel", "data": "2000-11-21", "descricao": ""}}, {"pk": 113, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_2000_passaros_de_papel_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "P\u00e1ssaros de papel", "data": "2000-11-07", "descricao": ""}}, {"pk": 79, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 13, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_expo_mac_2000_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Os Del\u00edrios do Imagin\u00e1rio", "data": "2000-10-03", "descricao": ""}}, {"pk": 200, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_manh_Lusa_Nogueira_os_delrios_do_imaginrio_3_outubro_2000.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Os Del\u00edrios do Imagin\u00e1rio", "data": "2000-10-03", "descricao": ""}}, {"pk": 94, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/onik_expo_mac_2000_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Metamorfoses de Primavera", "data": "2000-09-12", "descricao": ""}}, {"pk": 223, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_as_metamorfoses_de_Onik_12_setembro_2000.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "As Metamorfoses de Onik", "data": "2000-09-12", "descricao": ""}}, {"pk": 218, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 11, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Tribuna_de_Salamanca_el_salamntino_juan_sanchez_gana_en_lisboa_el_premio_MAC_26.08.00_.p", "autor": "", "editor": "Tribuna de Salamanca", "titulo": "El salmantino Juan S\u00e1nchez gana en Lisboa el premio MAC", "data": "2000-08-26", "descricao": ""}}, {"pk": 217, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 11, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/La_Gaceta_el_pintor_salmantino_Juan_Sanchez_galardoado_em_lisboa_17_ago_2000.pdf", "autor": "", "editor": "La Gaceta", "titulo": "El pintor salmantino Juan S\u00e1nchez galardonado en Lisboa", "data": "2000-08-17", "descricao": ""}}, {"pk": 211, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/OL_Semanrio_Antonio_Carmo_leva-me_contigo_9_junho_2000.pdf", "autor": "", "editor": "OL\u00c1 Seman\u00e1rio", "titulo": "Leva-me contigo", "data": "2000-06-09", "descricao": ""}}, {"pk": 8, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_expo_mac_2000_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Pintura", "data": "2000-06-06", "descricao": ""}}, {"pk": 210, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_Antonio_Carmo_de_bruxelas_para_lisboa_6_junho_2000.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "De Bruxelas para Lisboa", "data": "2000-06-06", "descricao": ""}}, {"pk": 74, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 11, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/juan_sanchez_lopez_expo_mac_2000_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Quimera", "data": "2000-05-09", "descricao": ""}}, {"pk": 219, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 14, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Magazine_Domingo_escultura_de_manuela_madureira_16_1_2000.pdf", "autor": "", "editor": "Magazine Domingo", "titulo": "Escultura de Manuela Madureira", "data": "2000-01-16", "descricao": ""}}, {"pk": 220, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 14, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Viver_a_Capital_criatividade_13_a_19_janeiro_2000.pdf", "autor": "", "editor": "Viver a Capital", "titulo": "Criatividade", "data": "2000-01-13", "descricao": ""}}, {"pk": 84, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 14, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/manuela_madureira_expo_mac_2000_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "Poemas para Martins Correira", "data": "2000-01-11", "descricao": ""}}, {"pk": 228, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Artes_e_Artes_Ricardo_Paula_outros_cus_n_24_dezembro_1999.pdf", "autor": "", "editor": "Artes e Artes", "titulo": "Outro C\u00e9us", "data": "1999-12-24", "descricao": ""}}, {"pk": 180, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Artes_e_Artes_Antonio_Carmo_de_volta_ao_canada_n_24_dezembro_1999.pdf", "autor": "Jos\u00e9 Eliseu", "editor": "Artes e Artes, n\u00ba 24", "titulo": "Ant\u00f3nio Carmo de volta ao Canad\u00e1", "data": "1999-12-01", "descricao": ""}}, {"pk": 243, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Semanrio_economico_outros_cus_de_ricardo_paula_26_novembro_1999.pdf", "autor": "", "editor": "Seman\u00e1rio Econ\u00f3mico", "titulo": "Outros c\u00e9us de Ricardo Paula", "data": "1999-11-26", "descricao": ""}}, {"pk": 230, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_correio_de_domingo_Ricardo_Paula_no_MAC_21_nov._1999.pdf", "autor": "", "editor": "Correio de Domingo", "titulo": "Ricardo Paula no MAC", "data": "1999-11-21", "descricao": ""}}, {"pk": 99, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1999_o__circo__de_outros_ceus_convite.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "O Circo de outros C\u00e9us", "data": "1999-11-09", "descricao": ""}}, {"pk": 195, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Semanrio_econonomico_joo_duarte_um_dos_melhores_escultores_em_portugal_29.out.1999.pdf", "autor": "", "editor": "Seman\u00e1rio Econ\u00f3mico", "titulo": "Jo\u00e3o Duarte, um dos melhores escultores em Portugal", "data": "1999-10-29", "descricao": ""}}, {"pk": 196, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Viso_7_Eden_de_Marmore_de_Joo_Duarte_28.Out_3._Nov._1999.pdf", "autor": "", "editor": "Vis\u00e3o 7", "titulo": "\u00c9den de m\u00e1rmore de Jo\u00e3o Duarte", "data": "1999-10-28", "descricao": ""}}, {"pk": 190, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_Eden_de_Joo_Duarte_24.Outubro_1999.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "\u00c9den de Jo\u00e3o Duarte", "data": "1999-10-24", "descricao": ""}}, {"pk": 226, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Ol_Semanario_Onik_o_viajante_15.outubro.1999.pdf", "autor": "", "editor": "OL\u00c1 Seman\u00e1rio", "titulo": "O Viajante", "data": "1999-10-15", "descricao": ""}}, {"pk": 194, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Ol_Semanrio_O_Eden_de_Joo_Duarte_22.outubro.1999.pdf", "autor": "", "editor": "OL\u00c1 Seman\u00e1rio", "titulo": "O \u00c9den de Jo\u00e3o Duarte", "data": "1999-10-12", "descricao": ""}}, {"pk": 73, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/joao_duarte_expo_mac_1999_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "\u00c9den", "data": "1999-10-01", "descricao": ""}}, {"pk": 183, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 7, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_manh_sopros_do_ser_gestos_de_cor_artur_Bual_8.setembro.1999.pdf", "autor": "Rodrigues Vaz", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Sopros de ser, gestos de cor", "data": "1999-09-08", "descricao": ""}}, {"pk": 222, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/CARAS_jlio_quaresma_Onik_3_julho_1999.pdf", "autor": "J\u00falio Quaresma", "editor": "CARAS", "titulo": "Onik", "data": "1999-07-03", "descricao": ""}}, {"pk": 224, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_metamorfoses_surrealistas_Onik_20_junho_1999.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Metamorfoses Surrealistas", "data": "1999-06-20", "descricao": ""}}, {"pk": 205, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Artes_e_Artes_Onik_20_Junho_1999.pdf", "autor": "", "editor": "Artes e Artes, n\u00ba 20", "titulo": "Onik Sahakian", "data": "1999-06-01", "descricao": ""}}, {"pk": 93, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/onik_expo_mac_1999_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Onik 24 pinturas - uma vida de metamorfoses", "data": "1999-05-27", "descricao": ""}}, {"pk": 187, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_hilrio_teixeira_lopes_50_anos_de_pintura_31_janeiro_1999.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - 50 anos de pintura", "data": "1999-01-31", "descricao": ""}}, {"pk": 189, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Ol_Semanario_MAC_celebra_Hilrio_teixeira_lopes_29.janeiro_1999.pdf", "autor": "", "editor": "OL\u00c1 Seman\u00e1rio", "titulo": "MAC celebra Hil\u00e1rio Teixeira Lopes", "data": "1999-01-29", "descricao": ""}}, {"pk": 17, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_1999_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "50 anos de Exposi\u00e7\u00f5es", "data": "1999-01-19", "descricao": ""}}, {"pk": 216, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_cinquenta_anos_de_exposies_19._janeiro.1999.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Cinquenta anos de exposi\u00e7\u00f5es", "data": "1999-01-19", "descricao": ""}}, {"pk": 184, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 7, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Semanario_Economico_como_vo_evoluir_as_cotaes_de_artur_bual_15_janeiro_1999.pdf", "autor": "", "editor": "Seman\u00e1rio Econ\u00f3mico", "titulo": "Arte: Como v\u00e3o evoluir as cota\u00e7\u00f5es de Artur Bual", "data": "1999-01-15", "descricao": ""}}, {"pk": 212, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 7, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/semanario_economico_pintura._quadros_de_artur_bual_comeam_a_valorizar_15.01.99.pdf", "autor": "", "editor": "Seman\u00e1rio Econ\u00f3mico", "titulo": "Quadros de Artur Bual come\u00e7am a valorizar", "data": "1999-01-15", "descricao": ""}}, {"pk": 201, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Ol_Semanario_Lusa_Nogueira_Encontro_dos_Deuses_16_dezembro_1998.pdf", "autor": "", "editor": "OL\u00c1 Seman\u00e1rio", "titulo": "Encontro dos Deuses por Lu\u00edsa Nogueira", "data": "1998-12-16", "descricao": ""}}, {"pk": 237, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_Ricardo_Paula_Etereo_18_novembro_1998.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Et\u00e9reo", "data": "1998-11-18", "descricao": ""}}, {"pk": 112, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1998_etereo_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Et\u00e9reo", "data": "1998-11-10", "descricao": ""}}, {"pk": 232, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_O_etereo_e_a_vida_por_Ricardo_Paula_9_novembro_1998.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "O Et\u00e9reo e a Vida", "data": "1998-11-09", "descricao": ""}}, {"pk": 198, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_correio_de_domingo_O_encontro_dos_deuses_por_Luisa_Nogueira_18_outubro_9", "autor": "", "editor": "Correio de Domingo", "titulo": "O Encontro dos Deuses, pintura de Lu\u00edsa Nogueira", "data": "1998-10-18", "descricao": ""}}, {"pk": 78, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 13, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_expo_mac_1998_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "O Encontro dos Deuses", "data": "1998-10-06", "descricao": ""}}, {"pk": 221, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Artes_e_Artes_Onik_20_Junho_1999_.pdf", "autor": "", "editor": "Artes e Artes", "titulo": "Onik", "data": "1998-06-20", "descricao": ""}}, {"pk": 98, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1998_desencantados_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Desencantados", "data": "1998-06-18", "descricao": ""}}, {"pk": 236, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_Ricardo_Paula_desencantados_18_junho_1998.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Desencantados", "data": "1998-06-18", "descricao": ""}}, {"pk": 192, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Jo\u00e3o Duarte exp\u00f5e medalha contempor\u00e2nea", "data": "1998-04-12", "descricao": ""}}, {"pk": 193, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_Joo_Duarte_expoe_medalha_contemporanea_12_abril_1998.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Jo\u00e3o Duarte exp\u00f5e medalha contempor\u00e2nea", "data": "1998-04-12", "descricao": ""}}, {"pk": 182, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 7, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_manh_Arte_Grfica_do_Bual_4_abril_97.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Arte Gr\u00e1fica do Bual para admirar em Lisboa", "data": "1998-04-04", "descricao": ""}}, {"pk": 181, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Casa_Decorao_Antonio_Carmo_noticias_de_um_pas_Maro_1998.pdf", "autor": "Patr\u00edcia Estudante Prot\u00e1sio", "editor": "Casa Decora\u00e7\u00e3o", "titulo": "Not\u00edcias de um Pa\u00eds", "data": "1998-03-01", "descricao": ""}}, {"pk": 88, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 17, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/marilia_viegas_expo_mac_1998_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Espacialidade", "data": "1998-02-17", "descricao": ""}}, {"pk": 203, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 14, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/A_Capital_Sintese_Cor_e_Volume_Manuela_Madureira_21_janeiro_1998.pdf", "autor": "", "editor": "A Capital", "titulo": "S\u00edntese. Cor. Volume", "data": "1998-01-21", "descricao": ""}}, {"pk": 83, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": null, "artista": 14, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/manuela_madureira_expo_mac_1998_catalogo.pdf", "autor": null, "editor": null, "titulo": "S\u00edntese.Cor.Volume - 40 anos de carreira de Manuela Madureira", "data": "1998-01-15", "descricao": ""}}, {"pk": 241, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Dirio_de_Notcias_Jose_Mario_Silva_Regresso_ao_paraiso_ricardo_paula_5_dezembro_1997.pdf", "autor": "Jos\u00e9 M\u00e1rio Silva", "editor": "Di\u00e1rio de Not\u00edcias", "titulo": "Regresso ao Para\u00edso", "data": "1997-12-05", "descricao": ""}}, {"pk": 234, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_pintura_de_Ricardo_Paula_apresenta_Eclipse_Azul_9_novembro_1997.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Ricardo Paula apresenta Eclipse Azul", "data": "1997-11-09", "descricao": ""}}, {"pk": 97, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1997_eclipse_azul_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Eclipse AZUL", "data": "1997-11-07", "descricao": ""}}, {"pk": 240, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Dirio_de_Notcias_Jose_Mario_Silva_Feios_porcos_e_maus_Ricardo_Paula_7_novembro_1997.pdf", "autor": "Jos\u00e9 M\u00e1rio Silva", "editor": "Di\u00e1rio de Not\u00edcias", "titulo": "Feios, porcos e maus", "data": "1997-11-07", "descricao": ""}}, {"pk": 245, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 63, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_correio_de_domingo_Exposio_comemorativa_dos_tres_anos_de_actividade_3_an", "autor": "", "editor": "Correio de Domingo", "titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o Comemorativa dos tr\u00eas anos de actividade", "data": "1997-08-03", "descricao": ""}}, {"pk": 202, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Pblico_pintura_de_Luisa_Nogueira_29_julho_97.pdf", "autor": "", "editor": "P\u00fablico", "titulo": "Pintura de Lu\u00edsa Nogueira", "data": "1997-07-29", "descricao": ""}}, {"pk": 12, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 7, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/artur_bual_expo_mac_1997_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Arte Gr\u00e1fica do Bual ", "data": "1997-04-04", "descricao": ""}}, {"pk": 242, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Oxigenio_Ricardo_Paula_Anjos_coisas_e_postigos_abril_1997.pdf", "autor": "", "editor": "Oxigenio", "titulo": "Anjos, coisas e postigos", "data": "1997-04-01", "descricao": ""}}, {"pk": 188, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_Hilario_teixeira_lopes_orquestrao_cromatica_17_maro_1997.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Orquestra\u00e7\u00e3o Crom\u00e1tica", "data": "1997-03-17", "descricao": ""}}, {"pk": 186, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/A_Capital_Hilario_Teixeira_Lopes_expe_obras_inditas_6_maro_1997.pdf", "autor": "", "editor": "A Capital", "titulo": "Teixeira Lopes exp\u00f5e obras in\u00e9ditas", "data": "1997-03-06", "descricao": ""}}, {"pk": 16, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_1997_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Fase Gris: Obras In\u00e9ditas de 1988/90 ", "data": "1997-03-04", "descricao": ""}}, {"pk": 72, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/joao_duarte_expo_mac_1997_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Medalha Contempor\u00e2nea ", "data": "1997-01-07", "descricao": ""}}, {"pk": 191, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Agenda_Cultural_-_Cmara_Municipal_de_Lisboa_Joo_Duarte_Janeiro_1997.pdf", "autor": "", "editor": "Agenda Cultural-CML", "titulo": "Jo\u00e3o Duarte", "data": "1997-01-01", "descricao": ""}}, {"pk": 110, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1996_entre_o_sonho_e_a_alma_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Entre o Sonho e a alma", "data": "1996-11-07", "descricao": ""}}, {"pk": 235, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Correio_da_Manh_Ricardo_Paula_7_novembro_1996.pdf", "autor": "", "editor": "Correio da Manh\u00e3", "titulo": "Ricardo Paula", "data": "1996-11-07", "descricao": ""}}, {"pk": 239, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Dirio_de_Notcias_Ana_Bela_Martins_da_Cruz_O_ano_do_pintor_Ricardo_Paula_5_abril_1996.pdf", "autor": "Ana Bela Martins da Cruz", "editor": "Di\u00e1rio de Not\u00edcias", "titulo": "O ano do pintor Ricardo Paula", "data": "1996-04-05", "descricao": ""}}, {"pk": 111, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1996_recados_lisboa_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Os recados, Lisboa, as noites, os dias, o c\u00e9u e Eu", "data": "1996-03-12", "descricao": ""}}, {"pk": 229, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Aspectos_lvaro_Lobato_de_Faria_Ricardo_Paula_sem_dvida_um_artista_maior_janeiro_fevereir", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": "Aspectos", "titulo": "Sem d\u00favida um artista maior", "data": "1996-01-01", "descricao": ""}}, {"pk": 179, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Dirio_de_Notcias_Alberto_Cedron_8_setembro_1995.pdf", "autor": "Ana Bela Martins da Cruz", "editor": "Di\u00e1rio de Not\u00edcias", "titulo": "Pedras e pinturas de Cedr\u00f3n", "data": "1995-09-08", "descricao": ""}}, {"pk": 109, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1995_anjos_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Os Anjos", "data": "1995-04-04", "descricao": ""}}, {"pk": 11, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 7, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/artur_bual_expo_mac_1995_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Pintura ", "data": "1995-03-09", "descricao": ""}}, {"pk": 15, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_1994_catalogo_.pdf", "autor": "", "editor": "", "titulo": "Pintura ", "data": "1994-10-20", "descricao": ""}}, {"pk": 185, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Agenda_Cultural_-_Cmara_Municipal_de_Lisboa_Figueiredo_Sobral_outubro_1994.pdf", "autor": "", "editor": "Agenda Cultural-CML", "titulo": "Figueiredo Sobral", "data": "1994-10-01", "descricao": ""}}, {"pk": 227, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/Agenda_Cultural_-_Cmara_Municipal_de_Lisboa_Ricardo_Paula_outubro_1994.pdf", "autor": "", "editor": "Agenda Cultural - CML", "titulo": "Ricardo Paula", "data": "1994-10-01", "descricao": ""}}, {"pk": 96, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Catalogo", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_expo_mac_1994_pintura_catalogo.pdf", "autor": "", "editor": null, "titulo": "Pintura", "data": "1994-09-29", "descricao": ""}}, {"pk": 49, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_critica_maria_joo_fernandes.pdf", "autor": "Maria Jo\u00e3o Fernandes", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Maria Jo\u00e3o Fernandes", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 48, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_critica_batista_bastos.pdf", "autor": "Batista Bastos", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Batista Bastos", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 46, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_critica_anita_nardon.pdf", "autor": "Anita Nardon", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Anita Nardon", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 47, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_critica_anita_nardon_2.pdf", "autor": "Anita Nardon", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Anita Nardon 2", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 44, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_critica_alexandre_pastor.pdf", "autor": "Alexandre Pastor", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Alexandre Pastor", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 45, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_critica_alvaro_lobato_de_faria.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 43, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 3, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alberto_gordillo_critica_zeferino_silva.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 42, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 3, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alberto_gordillo_critica_alvaro_lobato_de_faria.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 39, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alberto_cedron_critica_miguel_briante.pdf", "autor": "Miguel Briante", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Miguel Briante", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 37, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alberto_cedron_critica_oscar_castelo.pdf", "autor": "\u00d3scar Castelo", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00d3scar Castelo", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 40, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alberto_cedron_critica_raul_santana.pdf", "autor": "Ra\u00fal Santana", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Ra\u00fal Santana", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 41, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alberto_cedron_critica_socorro_estrada.pdf", "autor": "Socorro Estrada", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Socorro Estrada", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 35, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 53, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alberto_cedron_critica_horacio_pilar.pdf", "autor": "Hor\u00e1cio Pilar", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Hor\u00e1cio Pilar", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 50, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antnio_carmo_critica_serafim_ferreira.pdf", "autor": "Serafim Ferreira", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Serafim Ferreira", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 51, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 6, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/antonio_carmo_critica_zeferino_silva.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 52, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_critica_alvaro_lobato_de_faria_1.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 1", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 53, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_critica_alvaro_lobato_de_faria_2.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 54, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_critica_elsa_rodrigues_dos_santos.pdf", "autor": "Elsa Rodrigues dos Santos", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Elsa Rodrigues dos Santos", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 55, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 11, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/juan_sanchez_lopez_critica_alvaro_lobato_de_faria_1.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 1", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 56, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 11, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/juan_sanchez_lopez_critica_luisa.s.l_1.pdf", "autor": "Lu\u00edsa S. L.", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Lu\u00edsa S. L.", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 57, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 11, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/juan_sanchez_lopez_critica_lzeferino_silva_1.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 58, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 46, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/lourdes_leite_critica_alvaro_lobato_de_faria_2004.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica \u00c1lvaro Lobato de Faria 2004", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 59, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 46, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/lourdes_leite_critica_zeferino_silva_2004.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica Zeferino Silva 2004", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 60, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_critica_alvaro_lobato_de_faria_2002.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2002", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 61, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_critica_alvaro_lobato_de_faria_2006.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 62, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_critica_zeferino_silva_2002.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2002", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 63, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 17, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/marilia_viegas_critica_alvaro_lobato_de_faria_2001.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2001", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 64, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 17, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/marilia_viegas_critica_margarida_calado_2001.pdf", "autor": "Margarida Calado", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Margarida Calado 2001", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 65, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 17, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/marilia_viegas_critica_zeferino_silva_2001.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2001", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 66, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 19, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/miguel_barros_critica_alvarolobato_de_faria_2007.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2007", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 67, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 19, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/miguel_barros_critica_zeferino_silva_2007.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2007", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 68, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 21, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/nelson_dias_critica_emidio_rosa_oliveira_1991_.pdf", "autor": "Em\u00eddio Rosa Oliveira", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Em\u00eddio Rosa Oliveira 1991", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 69, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 21, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/nelson_dias_critica_isabel_carlos_1990.pdf", "autor": "Isabel Carlos", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Isabel Carlos 1990", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 70, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 21, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/nelson_dias_critica_margarida_botelho_1991.pdf", "autor": "Margarida Botelho", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Margarida Botelho 1991", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 71, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 21, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/nelson_dias_critica_porfirio_alves_pires_1989.pdf", "autor": "Porf\u00edrio Alves Pires", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Porf\u00edrio Alves Pires 1989", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 121, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 5, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2004.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2004", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 122, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 5, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2009.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2009", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 123, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 5, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_CRITICA_zeferino_silva_2004.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2004", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 124, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 5, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/alfred_opitz_CRITICA_zeferino_silva_2006.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 125, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/figueiredo_sobral_CRITICA_adalberto_alves_2005.pdf", "autor": "Adalberto Alves", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Adalberto Alves 2005", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 126, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/figueiredo_sobral_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2005.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2005", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 127, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/figueiredo_sobral_CRITICA_elsa_rodrigues_dos_santos_2005.pdf", "autor": "Elsa Rodrigues dos Santos", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Elsa Rodrigues dos Santos 2005", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 128, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 8, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/figueiredo_sobral_CRITICA_zeferino_silva_2005.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2005", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 129, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 9, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/gil_teixeira_lopes_CRITICA_fatima_pombo_2002.pdf", "autor": "F\u00e1tima Pombo", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de F\u00e1tima Pombo 2002", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 130, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 9, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/gil_teixeira_lopes_CRITICA_rocha_de_sousa_2002.pdf", "autor": "Rocha de Sousa", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Rocha de Sousa 2002", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 131, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2008.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 132, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 61, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/hilario_teixeira_lopes_CRITICA_elsa_rodrigues_dos_santos_2002.pdf", "autor": "Elsa Rodrigues dos Santos", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Elsa Rodrigues dos Santos 2002", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 133, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/joao_duarte_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_1997.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 1997", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 134, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/joao_duarte_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2003.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2003", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 135, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/joao_duarte_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2005.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2005", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 136, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 62, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/joao_duarte_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2006.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 137, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 13, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/luisa_nogueira_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_1998.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 1998", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 138, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 14, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/manuela_madureira_CRITICA_fernando_de_azevedo_1991.pdf", "autor": "Fernando de Azevedo", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Fernando de Azevedo 1991", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 139, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 14, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/manuela_madureira_CRITICA_maria_angeles_jimenez_gomez.pdf", "autor": "Maria Angeles Jimenez Gomez", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Maria Angeles Jimenez Gomez", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 140, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 15, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/manuela_pinheiro_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2008.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 141, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 15, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/manuela_pinheiro_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2008_2.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2008_2", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 142, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2006.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 143, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2008.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 144, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_CRITICA_jose_jorge_letria_1989.pdf", "autor": "Jos\u00e9 Jorge Letria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Jos\u00e9 Jorge Letria 1989", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 145, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_CRITICA_margarida_ruas_2008.pdf", "autor": "Margarida Ruas", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Margarida Ruas 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 146, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_CRITICA_rocha_de_sousa_1998_1.pdf", "autor": "Rocha de Sousa", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Rocha de Sousa 1998_1", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 147, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_CRITICA_rocha_de_sousa_1998_2.pdf", "autor": "Rocha de Sousa", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Rocha de Sousa 1998_2", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 148, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 16, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/maria_joao_franco_CRITICA_zeferino_silva_2006.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 149, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 18, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/matilde_marcal_CRITICA_fatima_pombo_2004.pdf", "autor": "F\u00e1tima Pombo", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de F\u00e1tima Pombo 2004", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 150, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 20, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/mira_sousa_dias_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2003.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2003", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 151, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 20, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/mira_sousa_dias_CRITICA_zeferino_silva_2003.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2003", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 152, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/onik_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2000.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2000", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 153, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/onik_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2004.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2004", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 154, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 22, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/onik_CRITICA_zeferino_silva_2000.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2000", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 155, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_1997.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 1997", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 156, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_1999.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 1999", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 157, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2000.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2000", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 158, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2006.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 159, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_CRITICA_smith_galiger_2005.pdf", "autor": "Smith Galiger", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Smith Galiger2005", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 160, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_CRITICA_zeferino_silva_1998.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 1998", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 161, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 52, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/ricardo_paula_CRITICA_zeferino_silva_2006.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 162, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 24, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/roberto_chichorro_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2006.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2006", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 163, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 24, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/roberto_chichorro_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2008.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 164, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 25, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/rosa_reis_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2005.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2005", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 165, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 26, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/teresa_mendonca_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2008.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 166, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 26, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/teresa_mendonca_CRITICA_maria_joao_franco_2008.pdf", "autor": "Maria Jo\u00e3o Franco", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Maria Jo\u00e3o Franco 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 167, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 26, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/teresa_mendonca_CRITICA_zeferino_silva_2008.pdf", "autor": "Zeferino Silva", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Zeferino Silva 2008", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 168, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_alvaro_lobato_de_faria_2000.pdf", "autor": "\u00c1lvaro Lobato de Faria", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de \u00c1lvaro Lobato de Faria 2000", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 169, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_carlos_lanca.pdf", "autor": "Carlos Lan\u00e7a", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Carlos Lan\u00e7a", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 170, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_edgardo_xavier_2001.pdf", "autor": "Edgardo Xavier", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Edgardo Xavier 2001", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 171, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_jose_luis_ferreira.pdf", "autor": "Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 172, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_jose_luis_ferreira_1997_1.pdf", "autor": "Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira 1997_1", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 173, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_jose_luis_ferreira_1997_2.pdf", "autor": "Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira 1997_2", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 174, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_jose_luis_ferreira_1999.pdf", "autor": "Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira 1999", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 175, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_margarida_ruas_2007.pdf", "autor": "Margarida Ruas", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Margarida Ruas 2007", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 176, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_pedro_freire_2003.pdf", "autor": "Pedro Freire", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Pedro Freire 2003", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 177, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 27, "tipo": "Critica", "ficheiro": "publicacoes/tereza_trigalhos_CRITICA_rodrigues_vaz.pdf", "autor": "Rodrigues Vaz", "editor": null, "titulo": "Cr\u00edtica de Rodrigues Vaz", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 204, "model": "publicacoes.publicacao", "fields": {"descricao_en": "", "artista": 19, "tipo": "Imprensa", "ficheiro": "publicacoes/CARAS_Miguel_Barros_1999.pdf", "autor": "", "editor": "CARAS", "titulo": "Miguel Barros", "data": null, "descricao": ""}}, {"pk": 5, "model": "publicacoes.texto", "fields": {"titulo": "estrutura", "texto": "", "texto_en": ""}}, {"pk": 2, "model": "publicacoes.texto", "fields": {"titulo": "historia", "texto": "No in\u00edcio dos anos 90, aparecia na cena art\u00edstica de Lisboa um novo espa\u00e7o cultural que abria portas no n\u00ba9/C, da Rua do Sol ao Rato. \r\nO MAC - Movimento Arte Contempor\u00e2nea, ainda jovem institui\u00e7\u00e3o, sentiu a necessidade de proceder a uma reestrutura\u00e7\u00e3o da org\u00e2nica cultural da cidade, respondendo com crescente efic\u00e1cia e efici\u00eancia pedag\u00f3gicas perante os p\u00fablicos, em detrimento da componente comercial que \u00e0 partida o caracterizava, para isso contando com o apoio de diversos parceiros, designadamente na salvaguarda e valoriza\u00e7\u00e3o de nomes e refer\u00eancias incontest\u00e1veis da cena art\u00edstica portuguesa, no incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o culturais, na aposta pela educa\u00e7\u00e3o e sensibilidade art\u00edsticas, promovendo a qualidade, permitindo sustentar uma altera\u00e7\u00e3o no acesso dos cidad\u00e3os \u00e0 cultura e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do gosto. \r\nContar o nosso percurso passa n\u00e3o s\u00f3 por contar a hist\u00f3ria daqueles que se envolveram no nosso projecto, mas tamb\u00e9m por tornar p\u00fablico o nosso reconhecimento a todos quantos desde o in\u00edcio perceberam e colaboraram connosco no intuito de desenvolver a Arte enquanto motor de desenvolvimento, factor de coes\u00e3o cultural e social, instrumento de qualifica\u00e7\u00e3o e incontorn\u00e1vel alavanca de progresso.\r\nCom o decorrer do tempo e gra\u00e7as \u00e0 actividade permanente do MAC, foi poss\u00edvel conquistar um bom lugar dentro das Artes Pl\u00e1sticas e reunir em torno dos artista, com quem nos honramos de trabalhar, um p\u00fablico interessado e interveniente.\r\nA dimens\u00e3o internacional come\u00e7ou a adquirir peso crescente no MAC \u2013 que desde a sua funda\u00e7\u00e3o desenvolve projectos em parceria com cong\u00e9neres de outros pa\u00edses lus\u00f3fonos (Angola, Cabo Verde, Brasil, Guin\u00e9, etc.) acolhendo artista oriundos destes pa\u00edses nos seus espa\u00e7os, actividades e programa\u00e7\u00e3o. \r\nNo iniciar do novo s\u00e9culo, projectando-se para uma nova din\u00e2mica de acolhimento \u00e0 Arte e \u00e0s suas diferentes express\u00f5es, o MAC viu com a abertura do seu novo espa\u00e7o na Av. \u00c1lvares Cabral, 58-60, em Lisboa, a consolida\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o que continuamos a acarinhar e que esperamos manter no futuro com os mesmos padr\u00f5es de qualidade: fortalecer uma plataforma de di\u00e1logo entre agentes e institui\u00e7\u00f5es culturais, contribuindo para que se possa registar uma constante evolu\u00e7\u00e3o e concorr\u00eancia saud\u00e1veis no panorama art\u00edstico portugu\u00eas, respondendo melhor e com mais efic\u00e1cia \u00e0s expectativas de um p\u00fablico que se quer cada vez mais consciente e exigente.\r\nCom a conquista de mais p\u00fablico para a cultura, a cria\u00e7\u00e3o e enraizamento de h\u00e1bitos culturais tradicionais e contempor\u00e2neos e a sua articula\u00e7\u00e3o com pr\u00e1ticas e refer\u00eancias de outros lugares, o MAC assume-se hoje como ve\u00edculo para o reconhecimento de um direito fundamental que consagra a democratiza\u00e7\u00e3o da cultura e o direito ao acesso e frui\u00e7\u00e3o dos bens culturais.\r\n", "texto_en": null}}, {"pk": 4, "model": "publicacoes.texto", "fields": {"titulo": "inicial", "texto": "O acesso \u00e0 cultura \u00e9 um dever b\u00e1sico que deve e tem de ser proporcionado a todos. \r\nA intensa actividade cultural desenvolvida pelo MAC \u2013 Movimento Arte Contempor\u00e2nea desde 1994, assenta num pressuposto essencial: descentralizar, de forma a garantir a todos o acesso a um vasto leque de realiza\u00e7\u00f5es e iniciativas que o MAC promove directamente ou indirectamente, atrav\u00e9s de parcerias com as mais diversas institui\u00e7\u00f5es ou agentes culturais, nacionais e estrangeiros.", "texto_en": null}}, {"pk": 1, "model": "publicacoes.texto", "fields": {"titulo": "missao", "texto": "Enquanto espa\u00e7o de encontro e de di\u00e1logo entre os diversos sectores instituicionais e culturais, em defesa de uma cultura livre e pluridisciplinar, o MAC tem-se esfor\u00e7ado por ser o elo de liga\u00e7\u00e3o entre aqueles cujos caminhos normalmente n\u00e3o se cruzam \u2013 emergentes e consagrados, produtores e coleccionadores, sector p\u00fablico e privado \u2013 transmitindo uma no\u00e7\u00e3o de cultura sem fronteiras e apostando, com especial relev\u00e2ncia, na via da Lusofonia.\r\nFace ao contexto de globaliza\u00e7\u00e3o mundial em que o MAC foi fundado, o tema do di\u00e1logo intercultural adquiriu especial \u00eanfase nos nossos objectivos principais, desempenhando um papel fundamental na prossecu\u00e7\u00e3o das nossas actividades de contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento humano, reconhecendo e conservando a diversidade e promovendo simultaneamente o pluralismo, a autonomia e a participa\u00e7\u00e3o na sociedade do conhecimento.\r\nNeste sentido, grande parte da nossa miss\u00e3o \u00e9 dedicada \u00e0 defesa do patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas, \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o do papel desempenhado pela cultura portuguesa no mundo e \u00e0 actualiza\u00e7\u00e3o das suas rela\u00e7\u00f5es com outras culturas. Todo este trabalho \u00e9 feito atrav\u00e9s de exposi\u00e7\u00f5es, publica\u00e7\u00f5es, viagens de estudo, col\u00f3quios e confer\u00eancias, bem como pela organiza\u00e7\u00e3o de ateliers infantis, ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para jovens em idade escolar e professores, promovendo visitas guiadas a diversos espa\u00e7os culturais que n\u00e3o s\u00f3 os espa\u00e7os afectos ao MAC, abrangendo as mais diversas \u00e1reas, alargando a nossa miss\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a diversas institui\u00e7\u00f5es, autarquias e organismos p\u00fablicos e privados, nomeadamente nas \u00e1reas da consultadoria e comissariado art\u00edsticos.\r\n", "texto_en": "not available"}}, {"pk": 3, "model": "publicacoes.texto", "fields": {"titulo": "premios", "texto": "Manifestado o interesse em ver criado um instrumento de protec\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento por todos aqueles que produzem e promovem a cultura, o MAC decidiu criar um Pr\u00e9mio anual para distinguir os exemplos mais not\u00e1veis de formas de express\u00e3o artistica, reconhcendo n\u00e3o s\u00f3 a obra e o artista, mas igualmente, institu\u00e7\u00f5es e agentes que promovem a ac\u00e7\u00e3o cultural, e todos quantos desenvolvem ac\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o ou mecenato. \r\nInstitu\u00eddos pela primeira vez em 1997, os pr\u00e9mios MAC visavam estreitar os la\u00e7os entre os diversos agentes e pr\u00e1ticas art\u00edsticas: representa\u00e7\u00f5es, express\u00f5es, conhecimentos e aptid\u00f5es \u2013 bem como os objectos e os espa\u00e7os que lhes est\u00e3o associados \u2013 institui\u00e7\u00f5es, imprensa, grupos ou indiv\u00edduos que ao longo do ano mais activamente participaram na produ\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o culturais, enriquecendo a cena art\u00edstica nacional e internacional, pela salvaguarda do patrim\u00f3nio cultural material e imaterial.\r\nEstes pr\u00e9mios passaram a constar do nosso plano de actividades anuais, adquirindo um car\u00e1cter regular, tendo o MAC chamado \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o material dos trof\u00e9us em que estes pr\u00e9mios se traduzem, os mais consagrados nomes da Escultura e Medalh\u00edstica portuguesas \u2013 Professor Escultor Jo\u00e3o Duarte, Mestre Alberto Gordillo e a Escultora Maria Manuela Madureira. \r\nOs Pr\u00e9mios foram, ao longo dos anos, sofrendo altera\u00e7\u00f5es mas mantendo sempre o que presidiu \u00e0 sua funda\u00e7\u00e3o: premiar a isen\u00e7\u00e3o e a qualidade.\r\nA cada ano, damos \u00eanfase em prosseguir uma estrat\u00e9gia global e coordenadora na \u00e1rea da cultura, com predomin\u00e2ncia nas Artes Pl\u00e1sticas, mas tamb\u00e9m abrangendo as letras, m\u00fasica e restantes dom\u00ednios relacionados, trazendo a n\u00f3s e aos nossos parceiros, a miss\u00e3o de estimular, apoiar e promover artista, institui\u00e7\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am o acesso a novas oportunidades.\r\nUma das principais fun\u00e7\u00f5es dos Pr\u00e9mios MAC traduz-se num particular apelo e co-responsabiliza\u00e7\u00e3o das grandes institui\u00e7\u00f5es com impacto a n\u00edvel cultural, para o indispens\u00e1vel desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia coerente, consistente e eficaz, com a obriga\u00e7\u00e3o de valorizar a diversidade das iniciativas que se desenvolvem na sociedade e, de igual modo, estimular formas de coopera\u00e7\u00e3o entre as diversas entidades que actuam na promo\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de eventos.\r\nNuma centena de artista pl\u00e1sticos com os quais trabalhamos, diversos nomes ressaltam, sendo in\u00fameros os premiados: Martins Correia, Hil\u00e1rio Teixeira Lopes, Artur Bual, Alberto Gordillo, Aberto Cedron, Jo\u00e3o Duarte, Matilde Mar\u00e7al, Lu\u00edsa Nogueira, Figueiredo Sobral, ou mais recentemente, Roberto Chichorro, Maria Jo\u00e3o Franco e Nelson Dias que, entre tantos outros, viram com entusiasmo, a sua obra ser por mais que uma vez reconhecida e aplaudida.", "texto_en": null}}, {"pk": 2, "model": "publicacoes.link", "fields": {"url": "http://alvarolobatodefaria.blogspot.com/", "nome": "Blog \u00c1lvaro"}}, {"pk": 1, "model": "publicacoes.link", "fields": {"url": "http://www.movartecontemporanea.blogspot.com/", "nome": "Blog do MAC"}}]
