[{"pk": 87, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [217, 526, 527, 528, 529, 530, 531, 532, 533, 534, 535, 536, 537, 538, 539, 540, 447], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2009-04-30", "tipo": "I", "telas": [64, 67, 147], "convite": "convites/ARTE_FINAL_convite_miguel_barros_saulo_silveira_2009_.pdf", "press_release": "press_releases/PRESS_RELEASE_Miguel_Barros_expo_2009.pdf", "data_inicio": "2009-04-07", "catalogo": 247, "titulo": "Faces", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [19], "descricao": "A pintura de Miguel Barros, entre as harmonias e as disson\u00e2ncias, faz surgir da sua obra o esp\u00edrito moderno do questionamento formal, a quebra do espelho f\u00e1cil da realidade, substitu\u00eddo pela emerg\u00eancia de um \u201cmundo interior\u201d, colorido e de formas da alma que traduzem um olhar agu\u00e7ado sobre a vida e sobre as coisas.\r\nDe ano para ano, Miguel Barros, merc\u00ea de uma entrega total \u00e0 sua arte, a pintura, tem vindo a definir-se tanto pela necess\u00e1ria matura\u00e7\u00e3o da sua t\u00e9cnica, como pela fei\u00e7\u00e3o caracterizadamente pessoal que consegue imprimir a todos os seus trabalhos.\r\nEssa conquista, em qualidade e sensibilidade pl\u00e1stica, foi-se tornando not\u00f3ria ao longo das in\u00fameras exposi\u00e7\u00f5es em que participou, o que justifica o sucesso obtido, passando a ser uma excelente refer\u00eancia para todos n\u00f3s.\r\n"}}, {"pk": 88, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2009-04-30", "tipo": "I", "telas": [173, 174, 175, 176], "convite": "convites/ARTE_FINAL_convite_miguel_barros_saulo_silveira_2009.pdf", "press_release": "press_releases/PRESS_RELEASE_expo_saulo_silveira_07.04.09.pdf", "data_inicio": "2009-04-07", "catalogo": 250, "titulo": "Retorno \u00e0s Origens", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [56], "descricao": "Saulo Silveira, alcan\u00e7a os mais variados e inesperados efeitos utilizando um amplo arsenal de meios pict\u00f3ricos numa extraordin\u00e1ria adequa\u00e7\u00e3o a uma finalidade est\u00e9tica e pl\u00e1stica em que a abstrac\u00e7\u00e3o se imp\u00f5e como resultado inilud\u00edvel do testemunho da luta do artista com a tela.\r\nTodas as obras deste seu ciclo, s\u00e3o varia\u00e7\u00f5es do mesmo motivo paisag\u00edstico.\r\nO cen\u00e1rio de tal tarefa est\u00e1 ligado a uma tentativa de encontrar todas as solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis que contextualize uma \u00fanica\u201d ideia\u201d atrav\u00e9s do enriquecimento da gama de associa\u00e7\u00f5es com ecos do passado e do presente.\r\n"}}, {"pk": 85, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2009-03-27", "tipo": "C", "telas": [165, 166, 167, 168, 169, 170, 171, 172], "convite": "convites/convite_ana_clara_orhan.pdf", "press_release": "press_releases/PRESS_RELEASE_ana_clara_barbara_orhan_tekin__escultura.pdf", "data_inicio": "2009-03-03", "catalogo": 207, "titulo": "Ana Clara B\u00e1rbara / Orhan Tekin - Elegia e Ode", "galerias": [2], "tipo_arte": [2, 11, 12], "artistas": [64, 65], "descricao": "Esta \u00e9 uma exposi\u00e7\u00e3o que re\u00fane o trabalho de dois artistas, Ana Clara B\u00e1rbara e Orhan Tekin.\r\nEncontraram-se a fazer pesquisa em escultura em Edimburgo, Esc\u00f3cia, e esta \u00e9 a primeira exposi\u00e7\u00e3o em que exibem juntos. O trabalho apresentado foi maioritariamente concebido especialmente para esta exposi\u00e7\u00e3o e desenvolve temas que os artistas exploram habitualmente. Exibem-se pe\u00e7as escult\u00f3ricas, objectos apresentados no espa\u00e7o da galeria, colocados sobre mesas e plintos, e tamb\u00e9m pe\u00e7as de parede. \r\nNeste caso particular as pe\u00e7as foram produzidas em Edimburgo e Ankara, finalizadas e montadas no espa\u00e7o do MAC, verdadeiramente transportadas na mala."}}, {"pk": 86, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [516, 517, 518, 519, 520, 521, 522, 523, 524, 525], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2009-04-03", "tipo": "I", "telas": [119, 124, 125], "convite": "convites/convite_zoran_arte_final.pdf", "press_release": "press_releases/PRESS_RELEASE_zoran_global_make_up_program.pdf", "data_inicio": "2009-03-03", "catalogo": 246, "titulo": "Global Make-Up Program", "galerias": [1], "tipo_arte": [2, 1], "artistas": [28], "descricao": "Em Global Make-Up Program, n\u00e3o h\u00e1 paix\u00f5es. A ru\u00edna desmantelou os sonhos e contaminou a ac\u00e7\u00e3o.\r\nZoran, o encenador, instalado no seu labirinto social, dele n\u00e3o participa. Inquieto, inquisidor, reconhece a trama e p\u00f5e em cena a vida corro\u00edda por um desespero surdo, num sentimento de ang\u00fastia entranhada e irrevers\u00edvel, transportando \u00e0 sua caracteriza\u00e7\u00e3o a fragilidade f\u00edsica e moral de uma sociedade corro\u00edda por v\u00edcios e \u00e0 deriva num denso simulacro que conduz a uma aparente paralisia dos seres, enclausurados no seu pr\u00f3prio grito.\r\nVerdades extra\u00eddas da ang\u00fastia existencial de saber-se no caos, na ru\u00edna, no labirinto universal em que a humanidade mergulhou. \r\nO grotesco constr\u00f3i-se. De certo modo gigantesco, como se as coisas que se movem \u00e0 margem da raz\u00e3o humana adquirissem propor\u00e7\u00f5es descomunais. E a dist\u00e2ncia entre um modelo de virtudes e os h\u00e1bitos comuns revela os v\u00edcios dos homens escondidos por uma maquilhagem social solidificada na face ao ponto de ludibriar o pr\u00f3prio \u201ceu\u201d, incapazes que est\u00e3o para se defrontarem a si mesmos.\r\nAssim, o MAC \u2013 Movimento Arte Contempor\u00e2nea d\u00e1 as boas vindas a Zoran, pela sua primeira mostra neste espa\u00e7o, n\u00e3o querendo deixar de chamar a aten\u00e7\u00e3o para a forma total com que o artista interpreta e desmistifica a m\u00e1scara que cada um de n\u00f3s transporta diariamente para o exterior.\r\nGlobal Make-Up Program \u00e9 um entendimento globalmente vivido e vivenciado por cada um de n\u00f3s quotidianamente, em que cada indiv\u00edduo \u00e9, talvez, o seu \u00fanico passivo, acr\u00edtico e imp\u00fadico espectador.\r\n"}}, {"pk": 71, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2009-02-27", "tipo": "I", "telas": [138, 139, 140, 141], "convite": "convites/alfred_opitz_expo_mac_2009_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2009-02-03", "catalogo": null, "titulo": "Alfred Opitz - \"Quadraturas\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [5], "descricao": ""}}, {"pk": 72, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2009-02-27", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/jaime_murteira_expo_mac_2009_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2009-02-03", "catalogo": null, "titulo": "Jaime Murteira - Rectrospectiva", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [60], "descricao": ""}}, {"pk": 70, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-11-29", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/tereza_trigalhos_expo_mac_2008_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-11-04", "catalogo": 104, "titulo": "Tereza Trigalhos - \"Ilha dos Imortais\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [27], "descricao": "Pintora com voca\u00e7\u00e3o, Tereza Trigalhos, tem a consci\u00eancia do rigor, da t\u00e9cnica e da mat\u00e9ria no contexto da pintura, onde a figura do ser humano, \u00e9 a ess\u00eancia da sua mensagem.\r\nBasta o mais ligeiro olhar sobre as suas obras, para detectar as fontes do seu ideal est\u00e9tico."}}, {"pk": 3, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [23], "descricao_en": null, "fotos": [7], "data_fim": "2008-10-28", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/albino_moura_expo_mac_2008_a_invencao_do_olhar_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-09-30", "catalogo": 106, "titulo": "Albino Moura - \"A Inven\u00e7\u00e3o do Olhar\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [29], "descricao": "Exposi\u00e7\u00e3o Comemorativa dos 45 anos de carreira do pintor"}}, {"pk": 26, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-10-27", "tipo": "I", "telas": [], "convite": "convites/figueiredo_sobral_expo_mac_2008_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-09-30", "catalogo": null, "titulo": "Figueiredo Sobral - \"Exposi\u00e7\u00e3o retrospectiva de Homenagem a Mestre Figueiredo Sobral\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [2, 1], "artistas": [8], "descricao": ""}}, {"pk": 5, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-09-30", "tipo": "I", "telas": [18], "convite": "convites/romeo_niram_expo_mac_2008_brancusi_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-09-16", "catalogo": 120, "titulo": "Romeu Niran - \"Brancusi E=mc2\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [54], "descricao": ""}}, {"pk": 68, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-07-27", "tipo": "I", "telas": [10, 79, 80], "convite": "convites/roberto_chichorro_expo_mac_2008_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-06-03", "catalogo": 102, "titulo": "Roberto Chichorro - \"Tempo de Noivamentos com flores de Ser Jacarand\u00e1\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [24], "descricao": ""}}, {"pk": 51, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-05-31", "tipo": "I", "telas": [58, 59], "convite": "convites/maria_joao_franco_expo_mac_2008_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-05-06", "catalogo": 87, "titulo": "Maria Jo\u00e3o Franco - \"tu n\u00e3o aconteces quando eu te quero\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [16], "descricao": ""}}, {"pk": 9, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-04-30", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/porfirio_alves_expo_mac_2008_uns_e_outros_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-04-03", "catalogo": 108, "titulo": "Prof\u00edrio Alves - \"Uns e os Outros\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [51], "descricao": ""}}, {"pk": 10, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2008-03-31", "tipo": "C", "telas": [87], "convite": "", "press_release": "", "data_inicio": "2008-03-04", "catalogo": null, "titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o Colectiva de Pintura e Escultura", "galerias": [2], "tipo_arte": [2, 1], "artistas": [7, 38, 55, 11, 46, 13, 15, 21, 48, 52, 24], "descricao": ""}}, {"pk": 34, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-03-24", "tipo": "I", "telas": [13, 47, 48, 49, 51], "convite": "convites/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_2008_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2008-03-04", "catalogo": 20, "titulo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - \"Do meu trato Expansivo\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 13, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2008-02-29", "tipo": "C", "telas": [87], "convite": "", "press_release": "", "data_inicio": "2008-02-04", "catalogo": null, "titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o Colectiva de Pintura", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [7, 55, 42, 13, 16, 21, 58, 52], "descricao": ""}}, {"pk": 12, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2008-02-29", "tipo": "C", "telas": [87], "convite": "", "press_release": "", "data_inicio": "2008-01-04", "catalogo": null, "titulo": "Colectiva de Pintura, Escultura, Cer\u00e2mica e Joalharia", "galerias": [2], "tipo_arte": [7, 2, 3, 1], "artistas": [3, 6, 7, 38, 8, 55, 46, 13, 15, 16, 19, 48, 52, 24, 56, 57, 26], "descricao": ""}}, {"pk": 84, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2008-01-04", "tipo": "I", "telas": [77], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2007_sul_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2007-12-04", "catalogo": 119, "titulo": "Ricardo Paula - \"A sul\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 73, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2007-11-16", "tipo": "I", "telas": [74], "convite": "convites/nelson_dias_expo_mac_2007_as_formas_do_existir_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2007-10-16", "catalogo": 107, "titulo": "Nelson Dias - \"As formas de existir - Rectrospectiva da pintura de Nelson Dias 1967-1992\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [21], "descricao": ""}}, {"pk": 50, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2007-03-30", "tipo": "I", "telas": [58, 59], "convite": "convites/maria_joao_franco_expo_mac_2007_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2007-03-06", "catalogo": 85, "titulo": "Maria Jo\u00e3o Franco - \"encontros...est\u00f3rias\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [7, 1], "artistas": [16], "descricao": ""}}, {"pk": 55, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2007-03-30", "tipo": "I", "telas": [64, 67], "convite": "convites/miguel_barros_expo_mac_2007_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2007-03-06", "catalogo": 91, "titulo": "Miguel Barros - \"A Pintura e o Tempo\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [19], "descricao": ""}}, {"pk": 83, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2007-01-31", "tipo": "I", "telas": [77], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2006_coracoes_de_papel_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2006-12-12", "catalogo": 118, "titulo": "Ricardo Paula - \"Cora\u00e7\u00f5es de papel - Afinal o Natal \u00e9 c\u00e1 meu amor\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 47, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2006-12-07", "tipo": "I", "telas": [], "convite": "convites/luisa_nogueira_expo_mac_2006_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2006-11-07", "catalogo": 82, "titulo": "Lu\u00edsa Nogueira - \"Os Narradores de Mem\u00f3rias\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [13], "descricao": ""}}, {"pk": 23, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2006-10-10", "tipo": "I", "telas": [16, 33, 34], "convite": "convites/antonio_carmo_expo_mac_2006_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2006-10-03", "catalogo": 10, "titulo": "Ant\u00f3nio Carmo - \"Sedu\u00e7\u00f5es\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [6], "descricao": ""}}, {"pk": 20, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2006-06-06", "tipo": "I", "telas": [138, 139, 140, 141], "convite": "convites/alfred_opitz_expo_mac_2006_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2006-05-06", "catalogo": 7, "titulo": "Alfred Opitz - \" O tempo prorrogado\" ", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [5], "descricao": ""}}, {"pk": 60, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2006-05-27", "tipo": "I", "telas": [58, 59], "convite": "convites/maria_joao_franco_expo_mac_2006_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2006-04-27", "catalogo": 86, "titulo": "Maria Jo\u00e3o Franco - \"Mulher e Eu\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [16], "descricao": ""}}, {"pk": 67, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2006-04-21", "tipo": "I", "telas": [10, 79, 80], "convite": "convites/roberto_chichorro_expo_mac_2006_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2006-03-21", "catalogo": 101, "titulo": "Roberto Chichorro - \"Musiqueiros para noite Enluarada\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [24], "descricao": ""}}, {"pk": 82, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2006-01-27", "tipo": "I", "telas": [77], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2005_azul_o_oz_e_outras_baladas_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2005-12-06", "catalogo": 117, "titulo": "Ricardo Paula - \"O Azul, o oz e outras baladas do era uma vez\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 33, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2005-12-03", "tipo": "I", "telas": [13, 47, 48, 49, 51], "convite": "convites/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_2005_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2005-11-08", "catalogo": 19, "titulo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - \"Desenho de Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - Da criatividade em tempo-espa\u00e7o do imagin\u00e1rio\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [5], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 29, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2005-03-31", "tipo": "I", "telas": [], "convite": "convites/figueiredo_sobral_expo_mac_2005_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2005-03-09", "catalogo": 14, "titulo": "Figueiredo Sobral - \"A Pintura e a Escrita\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [2, 1], "artistas": [8], "descricao": ""}}, {"pk": 81, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2005-01-08", "tipo": "I", "telas": [77], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2004_os_sonhos_e_os_desenhos_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2004-12-07", "catalogo": 116, "titulo": "Ricardo Paula - \"Os sonhos e os desenhos para o di\u00e1rio do Homem das vacas\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 42, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2004-11-26", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/lourdes_leite_expo_mac_2004_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2004-10-21", "catalogo": 77, "titulo": "Loudes Leite - \"Janelas do Meu Mundo\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [46], "descricao": ""}}, {"pk": 46, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2004-11-26", "tipo": "I", "telas": [], "convite": "convites/luisa_nogueira_expo_mac_2004_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2004-10-21", "catalogo": 81, "titulo": "Lu\u00edsa Nogueira - \"Os Vendedores de Sonhos\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [13], "descricao": ""}}, {"pk": 54, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2004-05-29", "tipo": "I", "telas": [63], "convite": "convites/marilia_viegas_expo_mac_2004_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2004-05-04", "catalogo": 90, "titulo": "Mar\u00edlia Viegas - \"As Cidades de Mar\u00edlia Viegas - S\u00e9rie Mapas II\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [17], "descricao": ""}}, {"pk": 59, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2004-05-29", "tipo": "I", "telas": [27], "convite": "convites/onik_expo_mac_2004_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2004-05-04", "catalogo": 95, "titulo": "Onik Sahakian - \"Pinturas em Exibi\u00e7\u00e3o\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [22], "descricao": ""}}, {"pk": 19, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2004-04-30", "tipo": "I", "telas": [], "convite": "convites/alfred_opitz_expo_mac_2004_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2004-04-01", "catalogo": 6, "titulo": "Alfred Opitz - Imagens ao fim da tarde\" ", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [5], "descricao": ""}}, {"pk": 80, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2004-01-09", "tipo": "I", "telas": [77], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2003_carvoes_da_vida_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2003-12-02", "catalogo": 115, "titulo": "Ricardo Paula - \"Carv\u00f5es da vida\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 41, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2003-11-28", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/juan_sanchez_lopez_expo_mac_2003_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2003-11-04", "catalogo": 76, "titulo": "Juan S\u00e1nchez L\u00f3pez - \"Retratos\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [11], "descricao": ""}}, {"pk": 56, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2003-06-26", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/mira_sousa_dias_expo_mac_2003_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2003-06-03", "catalogo": 92, "titulo": "Mira Sousa Dias - \"Fragmentos do Abstracto\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [20], "descricao": ""}}, {"pk": 16, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2003-05-31", "tipo": "I", "telas": [22, 23, 26], "convite": "convites/alberto_gordillo_expo_mac_2003_convite_1.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2003-05-02", "catalogo": 4, "titulo": "Alberto Gordillo - Joalharia e Escultura", "galerias": [1], "tipo_arte": [2, 3], "artistas": [3], "descricao": ""}}, {"pk": 66, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2003-01-10", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2002_os_incoscientes_e_o_circo_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2002-12-10", "catalogo": 100, "titulo": "Ricardo Paula - \"Os Incoscientes e o Circo\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 45, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2002-11-29", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/luisa_nogueira_expo_mac_2002_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2002-11-05", "catalogo": 80, "titulo": "Lu\u00edsa Nogueira - \"O Fasc\u00edneo dos Sil\u00eancios\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [13], "descricao": ""}}, {"pk": 15, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2002-10-31", "tipo": "I", "telas": [18, 20], "convite": "convites/alberto_cedron_expo_mac_2002_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2002-10-01", "catalogo": 3, "titulo": "Alberto C\u00e9dron - \"A li\u00e7\u00e3o de economia\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [2, 1], "artistas": [53], "descricao": ""}}, {"pk": 40, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2002-07-13", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/juan_sanchez_lopez_expo_mac_2002_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2002-06-18", "catalogo": 75, "titulo": "Juan S\u00e1nchez L\u00f3pez - \"Ib\u00e9ria\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [11], "descricao": ""}}, {"pk": 22, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "2002-05-05", "tipo": "I", "telas": [16, 33, 34], "convite": "convites/antonio_carmo_expo_mac_2002_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2002-04-02", "catalogo": 180, "titulo": "Ant\u00f3nio Carmo - \"Encontros\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [6], "descricao": ""}}, {"pk": 69, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2002-03-28", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/tereza_trigalhos_expo_mac_2002_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2002-03-05", "catalogo": 103, "titulo": "Tereza Trigalhos - \"Eritreia, a resposta dos Deuses\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [27], "descricao": ""}}, {"pk": 79, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-12-07", "tipo": "I", "telas": [77], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2001_desenhos_da_lua_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2001-11-08", "catalogo": 114, "titulo": "Ricardo Paula - \"Desenhos da Lua\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 53, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-10-26", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/marilia_viegas_expo_mac_2001_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2001-10-02", "catalogo": 89, "titulo": "Mar\u00edlia Viegas - \"Simultaneidades\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [17], "descricao": ""}}, {"pk": 31, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-06-15", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_2001_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2001-05-14", "catalogo": 18, "titulo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - \"Levita\u00e7\u00e3o da Mem\u00f3ria de Sonho\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [1], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 32, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-06-15", "tipo": "C", "telas": [87], "convite": "convites/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_2001_convite_.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2001-05-14", "catalogo": null, "titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o Colectiva de Homenagem ao Mestre Hil\u00e1rio Teixeira Lopes", "galerias": [2], "tipo_arte": [6, 5, 2, 3, 9, 1], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 17, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-04-12", "tipo": "I", "telas": [], "convite": "convites/alfred_opitz_expo_mac_2001_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2001-03-15", "catalogo": 5, "titulo": "Alfred Opitz - \"Reflexos Espa\u00e7os\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [5], "descricao": ""}}, {"pk": 18, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-04-12", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/alfred_opitz_expo_mac_2001_convite_.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2001-03-15", "catalogo": null, "titulo": "Jo\u00e3o Igl\u00e9sias - \"Diversidade\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [2], "artistas": [59], "descricao": ""}}, {"pk": 35, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-03-09", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "", "press_release": "", "data_inicio": "2001-02-13", "catalogo": 13, "titulo": "Figueiredo Sobral - \"O Sagrado e os imposs\u00edveis 2001\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [2, 1], "artistas": [8], "descricao": ""}}, {"pk": 14, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2001-02-01", "tipo": "I", "telas": [18, 20], "convite": "convites/alberto_cedron_expomac_2001_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2001-01-09", "catalogo": 2, "titulo": "Alberto C\u00e9dron - \"Underground\"", "galerias": [1], "tipo_arte": [2, 1], "artistas": [53], "descricao": ""}}, {"pk": 78, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2000-12-07", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_2000_passaros_de_papel_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2000-11-07", "catalogo": 113, "titulo": "Ricardo Paula - \"P\u00e1ssaros de papel\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 44, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2000-11-03", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/luisa_nogueira_expo_mac_2000_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2000-10-03", "catalogo": 79, "titulo": "Lu\u00edsa Nogueira - \"Os Del\u00edrios do Imagin\u00e1rio\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [13], "descricao": ""}}, {"pk": 58, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2000-09-29", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/onik_expo_mac_2000_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2000-09-12", "catalogo": 94, "titulo": "Onik Sahakian - \"Metamorfoses de Primavera\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [22], "descricao": ""}}, {"pk": 21, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2000-06-30", "tipo": "I", "telas": [16, 33, 34], "convite": "convites/antonio_carmo_expo_mac_2000_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2000-06-06", "catalogo": 8, "titulo": "Ant\u00f3nio Carmo - Pintura", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [6], "descricao": ""}}, {"pk": 39, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2000-06-02", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/juan_sanchez_lopez_expo_mac_2000_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2000-05-09", "catalogo": 74, "titulo": "Juan S\u00e1nchez L\u00f3pez - \"Quimera\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [11], "descricao": ""}}, {"pk": 49, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "2000-01-28", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/manuela_madureira_expo_mac_2000_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "2000-01-11", "catalogo": 84, "titulo": "Manuela Madureira - \"Poemas para Martins Correira\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [10, 2, 1], "artistas": [14], "descricao": ""}}, {"pk": 65, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1999-12-10", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1999_o__circo__de_outros_ceus_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1999-11-09", "catalogo": 99, "titulo": "Ricardo Paula - \"OCirco de outros C\u00e9us\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 38, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1999-10-31", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/joao_duarte_expo_mac_1999_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1999-10-01", "catalogo": 73, "titulo": "Jo\u00e3o Duarte - \"\u00c9den\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [2], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 57, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1999-07-02", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/onik_expo_mac_1999_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1999-05-27", "catalogo": 93, "titulo": "Onik Sahakian - \"Onik 24 pinturas uma vida de metamorfoses\" ", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [22], "descricao": ""}}, {"pk": 30, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": "", "fotos": [], "data_fim": "1999-02-12", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_1999_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1999-01-19", "catalogo": 17, "titulo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - \"50 Anos de Exposi\u00e7\u00f5es\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 77, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1998-12-10", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1998_etereo_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1998-11-10", "catalogo": 112, "titulo": "Ricardo Paula - \"Et\u00e9reo\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 43, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1998-11-06", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/luisa_nogueira_expo_mac_1998_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1998-10-06", "catalogo": 78, "titulo": "Lu\u00edsa Nogueira - \"O Encontro dos Deuses\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [13], "descricao": ""}}, {"pk": 64, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1998-07-03", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1998_desencantados_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1998-06-18", "catalogo": 98, "titulo": "Ricardo Paula - Desencantados\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 52, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1998-03-13", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/marilia_viegas_expo_mac_1998_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1998-02-17", "catalogo": 88, "titulo": "Mar\u00edlia Viegas - \"Espacialidades\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [17], "descricao": ""}}, {"pk": 48, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1998-02-06", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/manuela_madureira_expo_mac_1998_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1998-01-15", "catalogo": 83, "titulo": "Manuela Madureira - \"S\u00edntese.Cor.Volume - 40 Anos de Carreira de Manuela Madureira\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [7, 2], "artistas": [14], "descricao": ""}}, {"pk": 63, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1997-12-05", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1997_eclipse_azul_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1997-11-07", "catalogo": 97, "titulo": "Ricardo Paula - \"Eclipse AZUL\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 25, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1997-04-30", "tipo": "I", "telas": [1], "convite": "convites/artur_bual_expo_mac_1997_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1997-04-04", "catalogo": 12, "titulo": "Artur Bual - \"Arte gr\u00e1fica de Bual\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [7], "descricao": ""}}, {"pk": 28, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1997-03-28", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_1997_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1997-03-04", "catalogo": 16, "titulo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - \"Obras in\u00e9ditas 1988-90; Fase Gris", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 36, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1997-02-01", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "", "press_release": "", "data_inicio": "1997-01-07", "catalogo": null, "titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o de Medalha Contempor\u00e2nea do Escultor Jo\u00e3o Duarte\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [9], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 37, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1997-02-01", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/joao_duarte_expo_mac_1997_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1997-01-07", "catalogo": 72, "titulo": "\"Exposi\u00e7\u00e3o de Medalha Contempor\u00e2nea do Escultor Jo\u00e3o Duarte\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [9], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 75, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1996-12-07", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1996_entre_o_sonho_e_a_alma_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1996-11-07", "catalogo": 110, "titulo": "Ricardo Paula - \"Entre o Sonho e a Alma\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 76, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1996-04-06", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1996_recados_lisboa_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1996-03-12", "catalogo": 111, "titulo": "Ricardo Paula - \"Os recados, Lisboa, as noites, os dias, o c\u00e9u e Eu\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 74, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1995-05-06", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1995_anjos_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1995-04-04", "catalogo": 109, "titulo": "Ricardo Paula - \"Os Anjos\"", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}, {"pk": 24, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1995-03-31", "tipo": "I", "telas": [1], "convite": "convites/artur_bual_expo_mac_1995_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1995-03-09", "catalogo": 11, "titulo": "Artur Bual - Pintura", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [7], "descricao": ""}}, {"pk": 27, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1994-11-08", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/hilario_teixeira_lopes_expo_mac_1994_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1994-10-20", "catalogo": 15, "titulo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes - Pintura", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [], "descricao": ""}}, {"pk": 62, "model": "exposicoes.exposicao", "fields": {"obras": [], "descricao_en": null, "fotos": [], "data_fim": "1994-10-18", "tipo": "I", "telas": [87], "convite": "convites/ricardo_paula_expo_mac_1994_pintura_convite.pdf", "press_release": "", "data_inicio": "1994-09-29", "catalogo": 96, "titulo": "Pintura de Ricardo Paula", "galerias": [2], "tipo_arte": [1], "artistas": [52], "descricao": ""}}]
