[{"pk": 53, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Alberto Cedr\u00f3n nasceu em Buenos Aires, em 1937, no seio de uma fam\u00edlia numerosa onde se incentivava o prazer pela leitura, arquitectura, m\u00fasica e cinema.\r\nCom o pai, ceramista, aprende a trabalhar entre a experimenta\u00e7\u00e3o e a disciplina, brincando com a Natureza, numa busca formal que ser\u00e1 infinita e imprevis\u00edvel. S\u00f3 mais tarde, pelo encontro com Jorge Demirjan, Hor\u00e1cio Butler e Juan Carlos Castagnino, parece alcan\u00e7ar resposta para as suas incessantes d\u00favidas, n\u00e3o abandonando nunca o inconformismo com que enfrentava a Arte.\r\nVenezuela, Brasil, Chile, Fran\u00e7a, EUA, It\u00e1lia, Paraguai ou Portugal, lugares que de perto privaram com as op\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas de Cedr\u00f3n. O desenho, a pintura, a escultura, a cer\u00e2mica, a gravura. A experimenta\u00e7\u00e3o com base em materiais convencionais ou alternativos, nunca sujeitos a padr\u00f5es e correntes.\r\n\u201c...passaram mais de 50 anos, sobre paredes, papel, pedra, lat\u00e3o, argila, \u201csucata\u201d, enfim, materiais diversos, suportes diversos e tamb\u00e9m momentos hist\u00f3ricos diversos.\u201d (...) e a mestria da sua t\u00e9cnica e criatividade expressivas, o seu report\u00f3rio repleto de ingredientes populares, auto-biogr\u00e1ficos, er\u00f3ticos e sensuais, l\u00fadicos ou familiares, de cr\u00edtica social ou simb\u00f3licos, foram bastantes para realizar mais de uma centena de exposi\u00e7\u00f5es individuais e colectivas, ser distinguido com mais de uma dezena de pr\u00e9mios e condecora\u00e7\u00f5es e procurado por coleccionadores p\u00fablicos e privados.\r\nQuando amplamente amadurecidos,  Obra e  Artista acabaram por fechar-se em si numa ang\u00fastia que viria a transformar-se em profunda indigna\u00e7\u00e3o. \r\nAlberto Cedr\u00f3n morre em 2007, n\u00e3o sem antes avisar: \u201cEu n\u00e3o me entrego\u201d.\r\n\r\n\r\n", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Alberto Cedr\u00f3n", "telas": [18, 19, 20, 21], "foto_obra": null}}, {"pk": 3, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Nasceu em Moura em 1943. Escultor e joalheiro. Com 12 anos come\u00e7ou, em Lisboa, a aprender ourivesaria na oficina de um tio, tendo iniciado uma ourivesaria de caracter\u00edsticas extravagantes para a \u00e9poca, utilizando novos materiais.\r\n", "foto": 19, "biografia": "biografias/Bio_CV_alberto_gordillo_.pdf", "tipo": 3, "nome": "Alberto Gordillo", "telas": [22, 23, 24, 25, 26], "foto_obra": null}}, {"pk": 29, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Albino Moura", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 5, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 21, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Alfred Opitz ", "telas": [6, 28, 29, 30], "foto_obra": null}}, {"pk": 6, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Ant\u00f3nio Carmo nasceu em 1949.\r\nEstudou na Escola de Artes Decorativas Ant\u00f3nio Arroio em Lisboa, onde tirou o curso de Pintura.\r\nAs tradi\u00e7\u00f5es portuguesas e a etnografia s\u00e3o temas sempre presentes nas obras deste pintor nascido no Bairro da Madragoa, em plena Lisboa Antiga, que conta no seu percurso com a passagem pelo Grupo de Bailados Verde Gaio.\r\nEm quarenta anos de carreira dedicou-se tamb\u00e9m \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o de artigos em jornais e livros de autores portugueses.\r\n\u00c9, actualmente, artista exclusivo do Japan Arts Bank e da Galerie Albert I em Bruxelas.\r\n", "foto": 17, "biografia": "biografias/CV_antnio_carmo.pdf", "tipo": 1, "nome": "Ant\u00f3nio Carmo", "telas": [16, 31, 32, 33, 34, 35], "foto_obra": null}}, {"pk": 7, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 30, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Artur Bual", "telas": [1, 36, 37, 38], "foto_obra": null}}, {"pk": 30, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Byron Mendes", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 31, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Carlos Calvet", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 32, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Carmen Pichel", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 33, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Carmo P\u00f3lvora", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 34, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "C\u00e9u \u00c1guas", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 35, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Clotilde Fava", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 36, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Concei\u00e7\u00e3o Vald\u00e1gua", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 37, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Coque", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 38, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Cruzeiro Seixas", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 39, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Eugeni Torrens", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 8, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 23, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Figueiredo Sobral ", "telas": [39, 40, 41], "foto_obra": null}}, {"pk": 9, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Gil Teixeira Lopes", "telas": [42, 43, 44, 45, 46], "foto_obra": null}}, {"pk": 40, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Helena San Payo", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 2, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Realizou 37 exposi\u00e7\u00f5es individuais, das quais se salienta a realizada no Museu Espa\u00f1ol de Arte Contempor\u00e2nea, em Madrid, em 1971. Participou em cerca de 550 exposi\u00e7\u00f5es colectivas por todo o mundo, Recebeu 16 pr\u00e9mios, de entre os quais o 1\u00ba Pr\u00e9mio em Pintura na II Bienal Internacional del Deporte en las Bellas Artes, em Madrid, em 1969. Est\u00e1 representado em v\u00e1rios Museus nacionais e internacionais.\r\n\r\n", "foto": 20, "biografia": "biografias/Hilario_Teixeira_Lopes_Curriculum_2007.pdf", "tipo": 1, "nome": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes", "telas": [13, 47, 48, 49, 50, 51, 52], "foto_obra": null}}, {"pk": 41, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Jo\u00e3o Abreu", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 42, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Jo\u00e3o Chichorro", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 10, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 24, "biografia": "", "tipo": 3, "nome": "Jo\u00e3o Duarte", "telas": [3], "foto_obra": null}}, {"pk": 43, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Jos\u00e9 Catrola", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 44, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 7, "nome": "Jos\u00e9 Manuel Martins", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 45, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Jos\u00e9 Vicente", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 11, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 25, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Juan S\u00e1nchez L\u00f3pez", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 46, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 26, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Lourdes Leite", "telas": [15], "foto_obra": null}}, {"pk": 47, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Lu\u00eds Athouguia", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 13, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 32, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Lu\u00edsa Nogueira", "telas": [4], "foto_obra": null}}, {"pk": 14, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 2, "nome": "Manuela Madureira", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 15, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Manuela Pinheiro", "telas": [7], "foto_obra": null}}, {"pk": 16, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "biografias/ltimo_CV_act..doc", "tipo": 1, "nome": "Maria Jo\u00e3o Franco", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 17, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Mar\u00edlia Viegas", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 18, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Matilde Mar\u00e7al", "telas": [8], "foto_obra": null}}, {"pk": 19, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Miguel Barros", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 20, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 27, "biografia": "", "tipo": 2, "nome": "Mira Sousa Dias", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 21, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Nelson Dias", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 48, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Noronha da Costa", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 49, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Nuno Castelo Branco", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 50, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 2, "nome": "Nuno Esteves", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 22, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 33, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Onik", "telas": [27], "foto_obra": null}}, {"pk": 51, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Porf\u00edrio Alves", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 52, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Ricardo Paula", "telas": [14], "foto_obra": null}}, {"pk": 24, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 28, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Roberto Chichorro", "telas": [10], "foto_obra": null}}, {"pk": 25, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 4, "nome": "Rosa Reis", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 26, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 31, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Teresa Mendon\u00e7a", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 27, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 1, "nome": "Tereza Trigalhos", "telas": [1], "foto_obra": null}}, {"pk": 28, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 1, "biografia": "", "tipo": 4, "nome": "Zoran", "telas": [1], "foto_obra": null}}]
