[{"pk": 53, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Alberto Cedr\u00f3n nasceu em Buenos Aires, em 1937, no seio de uma fam\u00edlia numerosa onde se incentivava o prazer pela leitura, arquitectura, m\u00fasica e cinema.\r\nCom o pai, ceramista, aprende a trabalhar entre a experimenta\u00e7\u00e3o e a disciplina, brincando com a Natureza, numa busca formal que ser\u00e1 infinita e imprevis\u00edvel. S\u00f3 mais tarde, pelo encontro com Jorge Demirjan, Hor\u00e1cio Butler e Juan Carlos Castagnino, parece alcan\u00e7ar resposta para as suas incessantes d\u00favidas, n\u00e3o abandonando nunca o inconformismo com que enfrentava a Arte.\r\nVenezuela, Brasil, Chile, Fran\u00e7a, EUA, It\u00e1lia, Paraguai ou Portugal, lugares que de perto privaram com as op\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas de Cedr\u00f3n. O desenho, a pintura, a escultura, a cer\u00e2mica, a gravura. A experimenta\u00e7\u00e3o com base em materiais convencionais ou alternativos, nunca sujeitos a padr\u00f5es e correntes.\r\n\u201c...passaram mais de 50 anos, sobre paredes, papel, pedra, lat\u00e3o, argila, \u201csucata\u201d, enfim, materiais diversos, suportes diversos e tamb\u00e9m momentos hist\u00f3ricos diversos.\u201d (...) e a mestria da sua t\u00e9cnica e criatividade expressivas, o seu report\u00f3rio repleto de ingredientes populares, auto-biogr\u00e1ficos, er\u00f3ticos e sensuais, l\u00fadicos ou familiares, de cr\u00edtica social ou simb\u00f3licos, foram bastantes para realizar mais de uma centena de exposi\u00e7\u00f5es individuais e colectivas, ser distinguido com mais de uma dezena de pr\u00e9mios e condecora\u00e7\u00f5es e procurado por coleccionadores p\u00fablicos e privados.\r\nQuando amplamente amadurecidos,  Obra e  Artista acabaram por fechar-se em si numa ang\u00fastia que viria a transformar-se em profunda indigna\u00e7\u00e3o. \r\nAlberto Cedr\u00f3n morre em 2007, n\u00e3o sem antes avisar: \u201cEu n\u00e3o me entrego\u201d.\r\n\r\n\r\n", "foto": 18, "biografia": "biografias/CV_alberto_cedrn______.pdf", "tipo": [1], "nome": "Alberto Cedr\u00f3n", "artista_mac": 1, "telas": [18, 20, 88, 89], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 3, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Alberto Gordillo, joalheiro e escultor, nasceu em Moura em 1943. \r\nCom 12 anos come\u00e7ou a aprender ourivesaria na oficina de um tio em Lisboa, tendo iniciado uma ourivesaria de caracter\u00edsticas extravagantes para a \u00e9poca, utilizando novos materiais. Datam dos finais dos anos 50 as suas primeiras j\u00f3ias modernas. \r\n\u00c9 considerado o pioneiro da Joalharia Moderna Portuguesa, o mais premiado e mencionado em publica\u00e7\u00f5es e o que mais exposi\u00e7\u00f5es realizou. \r\nExecutou, desde 1965, prot\u00f3tipos de j\u00f3ias de sua autoria para f\u00e1bricas de ourivesaria de onde foram reproduzidas milhares de pe\u00e7as. Idealizou e executou algumas not\u00e1veis j\u00f3ias de alta joalharia, destacando-se o famoso colar-teia com 300 gramas de platina e 150 brilhantes, exibido na Bolsa dos Diamantes de Londres e exposto no Museu Nacional do Traje, exposi\u00e7\u00e3o em coopera\u00e7\u00e3o com a Bienal Lisboa94 / Capital Europeia da Cultura. \r\nEm 1974 fundou a Galeria Tempo em Lisboa e no mesmo ano \u00e9 apresentada a exposi\u00e7\u00e3o retrospectiva das suas j\u00f3ias. Realizou a primeira exposi\u00e7\u00e3o de joalharia em Janeiro de 1963 e a primeira de escultura em 1971.\r\nEm 2001 \u00e9 apresentada a sua exposi\u00e7\u00e3o documental/bibliogr\u00e1fica com cerca de mil publica\u00e7\u00f5es, (jornais, revistas, cat\u00e1logos e livros), na Galeria Municipal de Arte da cidade de Moura, sua terra natal, onde se encontra em fase de constru\u00e7\u00e3o o Museu de Joalharia Contempor\u00e2nea Alberto Gordillo.\t\r\n", "foto": 45, "biografia": "biografias/CV_alberto_gordillo_.pdf", "tipo": [3], "nome": "Alberto Gordillo", "artista_mac": 1, "telas": [22, 23, 26], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 29, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Albino Moura", "artista_mac": 0, "telas": [183], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 5, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Alfred Opitz nasceu em 1943 em Arolsen, Alemanha. \r\nEntre 1969 e 1971 vive em Estocolmo, partindo depois para Nancy (Fran\u00e7a) onde vive at\u00e9 1982. Durante este per\u00edodo, aprende t\u00e9cnicas de Artes Gr\u00e1ficas em diversos ateliers. Muda-se ent\u00e3o para Lisboa, onde vive actualmente.\r\nInserindo-se na corrente do Simbolismo europeu, investe em composi\u00e7\u00f5es minuciosas que adoptam uma imag\u00e9tica de solid\u00e3o, de sil\u00eancio e de incomunicabilidade, por vezes povoadas de figuras detidas numa suspens\u00e3o misteriosa. \r\nA qualidade de mat\u00e9rias que imprime aos seus trabalhos, a for\u00e7a expressiva das suas formas, o poder fortemente comunicativo do seu mundo crom\u00e1tico, s\u00e3o elementos caracter\u00edsticos da sua pintura vincando-lhe personalidade inconfund\u00edvel.\r\n", "foto": 21, "biografia": "biografias/CV_alfred_opitz.pdf", "tipo": [1], "nome": "Alfred Opitz ", "artista_mac": 1, "telas": [138, 139, 140, 141], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 64, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Ana Clara B\u00e1rbara nasceu em Tomar em 1970 e cresceu em Lisboa.\r\nLicenciou-se em Escultura em 1995, pela Faculdade de Belas-Artes da Universidade de Lisboa, onde tamb\u00e9m frequentou o curso de Pintura.\r\nEm 1996 mudou-se para a Esc\u00f3cia onde completou o Mestrado em 1998 e mais tarde o Doutoramento em Escultura (2006) no Edimburgh College of Art.\r\nVive e trabalha em Edimburgo onde se encontra relacionada com galerias de arte. Tem exposto o seu trabalho me Portugal e Reino Unido.\r\nMaioritariamente escult\u00f3rico, o seu trabalho faz uso de materiais variados, tendo tamb\u00e9m incurs\u00f5es pela performance e v\u00eddeo.\r\nAna Clara prop\u00f5e-se interrogar e celebrar a procura ontol\u00f3gica humana enquanto processo de auto-conhecimento.", "foto": 268, "biografia": "", "tipo": [2], "nome": "Ana Clara B\u00e1rbara", "artista_mac": 0, "telas": [165, 166, 167, 168], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 6, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Ant\u00f3nio Carmo nasceu em 1949.\r\nEstudou na Escola de Artes Decorativas Ant\u00f3nio Arroio em Lisboa, onde tirou o curso de Pintura.\r\nAs tradi\u00e7\u00f5es portuguesas e a etnografia s\u00e3o temas sempre presentes nas obras deste pintor nascido no Bairro da Madragoa, em plena Lisboa Antiga, que conta no seu percurso com a passagem pelo Grupo de Bailados Verde Gaio.\r\nEm quarenta anos de carreira dedicou-se tamb\u00e9m \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o de artigos em jornais e livros de autores portugueses.\r\n\u00c9, actualmente, artista exclusivo do Japan Arts Bank e da Galerie Albert I em Bruxelas.\r\n\r\n\r\n", "foto": 17, "biografia": "biografias/CV_antnio_carmo_.pdf", "tipo": [1], "nome": "Ant\u00f3nio Carmo", "artista_mac": 1, "telas": [16, 33, 34], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 67, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "ANT\u00d3NIO INVERNO nasceu em Monsaraz  em 1944. \r\nEm 1958, j\u00e1 em Lisboa, matricula-se na Escola Ant\u00f3nio Arroio tendo como principais mestres Roberto Ara\u00fajo, Manuel Lima, Estrela Faria e Abreu Lima. Conclui o curso de Gravador Lit\u00f3grafo em 1964, trabalhando, entretanto, no atelier de Jorge Barradas na F\u00e1brica da Vi\u00fava Lamego. Depois de cumprir o servi\u00e7o militar entre 1966 e 1968, regressa a Lisboa onde trabalha com Rog\u00e9rio Ribeiro e M\u00e1rio Rafael, colaborando na decora\u00e7\u00e3o de interiores do edif\u00edcio sede da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Em 1969 ingressa na equipa de Thomas de Mello no sector gr\u00e1fico na Feira Internacional de Lisboa. Em 1970 colabora na \u201cSeara Nova\u201d onde promove edi\u00e7\u00f5es de serigrafias de diversos artistas portugueses contempor\u00e2neos. Em 1972 inicia a actividade de ser\u00edgrafo, criando um atelier exclusivamente consagrado \u00e0 serigrafia, onde colabora com J\u00falio Pomar, Vespeira, Charrua, Espiga Pinto. Eduardo Nery. Maria Keil, Francisco Rel\u00f3gio, Jorge Vieira, Costa Pinheiro, Eurico Gon\u00e7alves entre outros. Em 1973 muda-se para o atelier da Rua da Emenda no qual prossegue a sua actividade, tornando este espa\u00e7o num local de culto da comunidade art\u00edstica. Em 1974 participa nas Campanhas de Dinamiza\u00e7\u00e3o Cultural realizadas pelo Pa\u00eds, onde tem parte activa na elabora\u00e7\u00e3o de cartazes e organiza\u00e7\u00e3o de espect\u00e1culos teatrais e musicais. De 1977 a 1979 organiza e lecciona cursos de serigrafia atrav\u00e9s de quase todo o pa\u00eds, destinados a professores de Educa\u00e7\u00e3o Visual, bem como a animadores ligados \u00e0s autarquias. No \u00e2mbito de um  interc\u00e2mbio com \u00c1frica efectua sucessivas viagens, sendo entretanto solicitado para seleccionar jovens artistas aos quais s\u00e3o atribu\u00eddos bolsas de estudo nos principais centros culturais da Europa. Em 1993 cria o Centro de Serigrafia Ant\u00f3nio Inverno. Colabora em v\u00e1rios Centros Culturais no Alentejo, promovendo exposi\u00e7\u00f5es de artes pl\u00e1sticas de \u00e2mbito nacional. \u00c9 s\u00f3cio fundador do Centro Comunica\u00e7\u00e3o Visual A.R.C.O. e Membro fundador do Centro Cultural de Almada. Membro efectivo da Academia Nacional de Belas-Artes. Comendador da Ordem di Infante D. Henrique. Pr\u00e9mio Nacional de Pintura da Academia Nacional de Belas-Artes (1995). Actualmente, \u00e9 professor na  Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Beja. Exp\u00f5e desde 1985, tendo realizado in\u00fameras exposi\u00e7\u00f5es individuais e colectivas.", "foto": 559, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Ant\u00f3nio Inverno", "artista_mac": 0, "telas": [185, 186, 187], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 7, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Artur Bual nasceu em Lisboa em 1926.\r\nPintor, Escultor e Ceramista. Realizou diversas exposi\u00e7\u00f5es em Portugal e no estrangeiro. Est\u00e1 representado em diversas colec\u00e7\u00f5es: Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a de Lisboa, Centro de Arte Moderna da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Museus Nacionais, C\u00e2maras Munici-pais, Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Peg\u00f5es, Governo Regional dos A\u00e7ores, etc. \r\nExecutou diversos frescos em 12 Capelas, no Alentejo e Ribatejo.\r\nTomou parte nos Encontros Inter-nacionais de Arte Caldas da Rainha e Vila Nova de Cerveira, organizados pelo Grupo Alvarez. Com Carlos Avilez e Francisco Rel\u00f3gio, colaborou, como director pl\u00e1stico em v\u00e1rias cenografias levadas \u00e0 cena no Teatro Experimental de Cascais e do Porto.\r\nFoi director gr\u00e1fico da revista de arte e letras \u201cContravento\u201d. Executou pain\u00e9is-mosaico para a esta\u00e7\u00e3o da CP da Amadora e para o Metropolitano de Lisboa.\r\nIlustrou os livros \u201cInstinto Supremo\u201d de Ferreira de Castro, \u201cAs Alegres Noites de Um Botic\u00e1rio\u201d de Miguel Barbosa e \u201cRencontre avec culture Portugaise\u201d (Nov./91 - Paris).\r\nArtur Bual faleceu na Amadora em 1999.\r\n\r\n", "foto": 30, "biografia": "biografias/CV_artur_bual.pdf", "tipo": [1], "nome": "Artur Bual", "artista_mac": 1, "telas": [1, 90, 91, 92], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 30, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Byron Mendes", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 31, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Carlos Calvet", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 32, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Carmen Pichel", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 33, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "biografias/EspecificaoERP.pdf", "tipo": [1], "nome": "Carmo P\u00f3lvora", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 34, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "C\u00e9u \u00c1guas", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 35, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Clotilde Fava", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 36, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Concei\u00e7\u00e3o Vald\u00e1gua", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 37, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Coque", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 38, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Cruzeiro Seixas", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 39, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Eugeni Torrens", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 66, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Nasceu em Lisboa. Em 1962 inicia um p\u00e9riplo pela Europa, desde o sul de Espanha, expondo em Marbella, Paris (onde estuda e trabalha no atelier de Du Buffet) e Lyon. Frequenta depois a Freikunstakademie, em Salzburgo (\u00c1ustria) e em Kunstsch\u00fcle Rodel, em Mannheim (Alemanha), onde fixou resid\u00eancia durante tr\u00eas d\u00e9cadas, expondo permanentemente nas Galerias Reichardt e Quadrat. Realizou trabalhos de arte integrada e decora\u00e7\u00e3o para diversas institui\u00e7\u00f5es e sob encomenda particular, em simult\u00e2neo com intensa actividade expositiva. A sua obra, influenciada pelo expressionismo alem\u00e3o, geralmente considerada de cariz surrealizante e simb\u00f3lico, foi objecto de estudo e an\u00e1lise por cr\u00edticos e historiadores de arte como Anna-Luise Marz, Clemens Jockle, Gabriele Schulte Plaga, Hans L. Schulte, Hans W. Borgmann, Harald Kramer, Hieke Marx, Ilana Schenhave, Michael Hierholzer, Santiago Campill, Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira, Beate Kukatzki, Rodrigues Vaz, Lu\u00edsa Ribeiro, Eduardo Nascimento ou Frithjof-Shwartz.", "foto": 502, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Fernando d`F. Pereira", "artista_mac": 0, "telas": [178, 179, 180, 181, 182], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 8, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Figueiredo Sobral nasceu em 1926. \r\nFoi disc\u00edpulo dilecto de Lino Ant\u00f3nio, Paula Campos, e Rodrigues Alves, na Escola de Artes Decorativas Ant\u00f3nio Arroio. At\u00e9 finais da d\u00e9cada de 50, foi criativo gr\u00e1fico de publicidade e ilustrador de fina sensibilidade de obras po\u00e9ticas e liter\u00e1rias; colaborador da ENP - Di\u00e1rio de Not\u00edcias, veio posteriormente a ser co-fundador da Editora Minotauro. Dedicou-se \u00e0 poesia, escreveu originais dramat\u00fargicos, vindo a colaborar tamb\u00e9m como maquetista-cenarista. As suas primeiras apari\u00e7\u00f5es como pintor ocorrem nos sal\u00f5es Gerais de Artes Pl\u00e1sticas da SNBA, ainda no rescaldo da Segunda Guerra Mundial. Na segunda metade dos anos 60, sem abandonar a pintura inicia experi\u00eancias na \u00e1rea da escultura. As suas obras constituem monumentos integrados em espa\u00e7os urbanos ou decoram lugares p\u00fablicos, sobretudo em Portugal e Brasil. Os seus trabalhos desenhos e gravuras, aguarelas, colagens, cer\u00e2micas, tape\u00e7arias, pinturas murais e esculturas, pertencem actualmente a acervos de arte estatais, institucionais e empresariais privados e colec\u00e7\u00f5es particulares Europeias, Americanas, M\u00e9dio Oriente e Australianas. Pr\u00e9mio MAC\u20192000 \u2013 Carreira, atribu\u00eddo pelo Movimento Arte Contempor\u00e2nea, Lisboa.\r\n", "foto": 23, "biografia": "biografias/CV_figueiredo_sobral.pdf", "tipo": [1], "nome": "Figueiredo Sobral ", "artista_mac": 1, "telas": [94, 95, 96], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 9, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Gil Teixeira Lopes nasceu em Mirandela em 1936.\r\nProfessor Catedr\u00e1tico da Faculdade de Belas-Artes da Universidade de Lisboa.\r\nComendador da Ordem do Infante D. Henrique.\r\nMembro Honor\u00e1rio da Academia Nacional de Belas-Artes.\r\nMedalha de Ouro das Cidades de G\u00e9nova e Mirandela.\r\nDe 1947 a 1955 teve forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica na Casa Pia de Lisboa e de 1955 a 1960, na Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa.\r\nDe 1960 a 1995 exerceu fun\u00e7\u00f5es de Professor na Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa e de Professor Catedr\u00e1tico na Faculdade de Belas-Artes de Lisboa.\r\nA partir de 1995 pertence aos J\u00faris de Concursos P\u00fablicos para Professores Associados e Agregados da Universidade de Lisboa.\r\nExerceu, ainda, fun\u00e7\u00f5es docentes em cursos de Artes Pl\u00e1sticas na Academia Militar, na Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa e na Sociedade Nacional de Belas-Artes.\r\nDesenvolveu trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o no Centro Nacional de Calcografia e Gravura do Instituto da Alta Cultura.\r\n", "foto": 59, "biografia": "biografias/CV_gil_teixeira_lopes.pdf", "tipo": [1], "nome": "Gil Teixeira Lopes", "artista_mac": 1, "telas": [42, 43, 97, 98], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 55, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": null, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Guilherme Parente", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 40, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Helena San Payo", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 61, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes nasceu em Mirandela, em 1932.\r\nAos dez anos intensifica a produ\u00e7\u00e3o de desenhos que j\u00e1 h\u00e1 algum tempo iniciara, reproduzindo todos os quadros e imagens dos livros e jornais a que vai tendo acesso, bem como as paisagens de Mirandela que expunha nas montras da vila.\r\nEm 1946, a fam\u00edlia Teixeira Lopes muda-se para Lisboa e Hil\u00e1rio \u00e9 inscrito na Escola Ant\u00f3nio Arroio, \u00e0 noite.\r\nParalelamente come\u00e7a a trabalhar no atelier do escultor Jo\u00e3o Fragoso, mantendo contacto com a vida art\u00edstica da \u00e9poca atrav\u00e9s dos in\u00fameros pintores e escultores que frequentavam o atelier do mestre, e frequentando as tert\u00falias a\u00ed improvisadas.\r\nA vida do jovem pintor era agora dividida entre o trabalho e a bo\u00e9mia llisboeta.\r\nPor um lado, aprendia o classicismo do desenho, por outro, aprendia a t\u00e9cnica da cer\u00e2mica com Fragoso. E pintava cada vez mais encomendas afirmando-se como um retratista ex\u00edmio.\r\nDeixa o atelier de Jo\u00e3o Fragos e passa a trabalhar com o mestre do vitral, Ricardo Leone, com quem aprende esta arte at\u00e9 se tornar o principal executante da oficina. \r\nLeone tenta alici\u00e1-lo com projectos futuros e promessas de sociedade, mas Hil\u00e1rio cansa-se de tanto trabalho e responsabilidade.\r\nContinua os estudos na Ant\u00f3nio Arroio e passa a trabalhar na Direc\u00e7\u00e3o Geral de Assist\u00eancia em part-time.\r\nEmprego \u00fatil e de futuro, rapidamente a reparti\u00e7\u00e3o se enche de telas suas nas paredes - um dia leva um cavalete, tintas e telas e instala-se num canto do arquivo \u2013 e passa a ter o seu atelier no emprego, para onde foge nas horas mortas de servi\u00e7o.\r\nVive de maneira muito diferente dos outros escritur\u00e1rios desencadeando um misto de admira\u00e7\u00e3o e inveja. Ao mesmo tempo, cansa-se de tanto escrever e contar em m\u00e1quinas infernais, grandes e desajeitadas, e deixa o emprego do Estado. Passa definitivamente a trabalhar s\u00f3 em Pintura.\r\nA partir da\u00ed, ser\u00e1 patr\u00e3o de si pr\u00f3prio e tem s\u00f3 22 anos.\r\nO tempo decorre e Hil\u00e1rio reage \u00e0s tend\u00eancias art\u00edsticas \u00e0 sua volta e a sua sensibilidade capta as ondas de uma nova era.\r\nCome\u00e7a a fugir \u00e0 influ\u00eancia da cer\u00e2mica, da escultura, do vitral e dos retratos. Inicia ent\u00e3o um trabalho de descontru\u00e7\u00e3o da sua qualidade inata de desenhador e pintor.\r\nTrabalha incansavelmente at\u00e9 encontrar a sua pintura, a sua express\u00e3o, a sua posi\u00e7\u00e3o no panorama da pintura moderna portuguesa.\r\nTorna-se um pintor expressionista e a sua obra passa a ser comentada pelos cr\u00edticos de arte.\r\nA partir daqui, Hil\u00e1rio n\u00e3o far\u00e1 mais nada sen\u00e3o pintar.\r\n", "foto": 20, "biografia": "biografias/CV_hilrio_teixeira_lopes.pdf", "tipo": [1], "nome": "Hil\u00e1rio Teixeira Lopes", "artista_mac": 1, "telas": [47, 48, 49, 51], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 60, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": null, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Jaime Murteira", "artista_mac": 0, "telas": [190, 191], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 41, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Jo\u00e3o Abreu", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 42, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Jo\u00e3o Chichorro", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 62, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Jo\u00e3o Duarte nasceu em Lisboa, em 1952. \r\nLicenciou-se pela Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa em Artes Pl\u00e1sticas \u2013 Escultura) em 1978.\r\n\u00c9, actualmente, Professor Agregado de Escultura da Faculdade de Belas-Artes de Lisboa, e Director do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e de Estudos Volte Face \u2013 Medalha Contempor\u00e2nea. \r\nEnquanto escultor, a sua obra insere-se no neo-expressionismo em que, partindo da figura humana estiliza-a pelo arredondamento das formas, enchendo-as de ironia originada pela despropor\u00e7\u00e3o das pequenas cabe\u00e7as que encimam corpos bojudos de bilha, de membros atarracados.\r\nTamb\u00e9m no campo da medalha contempor\u00e2nea, d\u00e1 provas do seu grande talento e criatividade, elaborando medalhas em ruptura com conceitos medalh\u00edsticos do passado, tratando ironicamente e at\u00e9 rejeitando as caracter\u00edsticas da medalha tradicional e projectando-as num grande leque de materiais e formas.\r\nJo\u00e3o Duarte \u00e9 j\u00e1 um dos mais reconhecidos medalhistas a n\u00edvel mundial, tendo alcan\u00e7ado todos os pr\u00e9mios nacionais e internacionais existentes nesta categoria.\r\n\u00c9 ainda Acad\u00e9mico Correspondente da Academia Nacional de Belas-Artes.\r\nEntra para membro da FIDEM (Federation Internationale de la M\u00e9daille) em 1990.\r\nRealizou v\u00e1rias confer\u00eancias sobre Medalha, das quais destacamos: \u201cO ensino da medalh\u00edstica na Faculdade de Belas-Artes da Universidade de Lisboa\u201c, (University of The Arts of Philad\u00e9lphia /USA_1999); \u201cNovas Atitudes Contempor\u00e2neas na Produ\u00e7\u00e3o da Medalha em Portugal\u201c, (Academia Nacional de Belas-Artes, Lisboa); \u201cO Papel do Projecto Volte Face \u2013 Medalha Contempor\u00e2nea na Renova\u00e7\u00e3o da Linguagem da Medalha Contempor\u00e2nea em Portugal\u201d, (XXVIII Congresso Internacional da FIDEM / Paris); \u201cMestre Joaquim Correia \u2013 Um Sinal na Arte da Medalha em Portugal\u201d, (XXIX Congresso Internacional da FIDEM / Lisboa e Academia Nacional de Belas-Artes / Lisboa).\r\nMembro Fundador da Associa\u00e7\u00e3o de Artistas Pl\u00e1sticos do Concelho de Vila Franca de Xira.\r\nMembro Fundador do Grupo Anverso Reverso \u2013 Medalha Contempor\u00e2nea.\r\nNo ano lectivo de 1997/1998 funda o Projecto Volte Face \u2013 Medalha Contempor\u00e2nea, j\u00e1 como regente da Cadeira de Medalh\u00edstica da Faculdade de Belas-Artes de Lisboa, sendo actualmente Director da Sec\u00e7\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Volte Face \u2013 Medalha Contempor\u00e2nea do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e de estudos em Belas-Artes.\r\n\r\n", "foto": 24, "biografia": "biografias/CV_joao_duarte.pdf", "tipo": [2], "nome": "Jo\u00e3o Duarte", "artista_mac": 1, "telas": [3, 99, 100, 102, 103], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 59, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": null, "biografia": "", "tipo": [2], "nome": "Jo\u00e3o Igl\u00e9sias", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 43, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Jos\u00e9 Catrola", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 44, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [7], "nome": "Jos\u00e9 Manuel Martins", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 45, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Jos\u00e9 Vicente", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 11, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Juan S\u00e1nchez L\u00f3pez nasceu em San Martin del Castanar, Salamanca, a 16 de Outubro de 1959.\r\nLicenciatura em Medicina pela Universidade de Salamanca.\r\nCurso de Pintura na Faculdade de Belas-Artes de Salamanca, de 1990 a 1995. \r\nMestrado em Pintura na Faculdade de Belas-Artes de Salamanca,1995 a 1997.\r\n\r\n", "foto": 25, "biografia": "biografias/CV_juan_sanchez_lopez.pdf", "tipo": [1], "nome": "Juan S\u00e1nchez L\u00f3pez", "artista_mac": 1, "telas": [104, 106], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 46, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Lourdes Leite nasceu em Lisboa em 1935. \r\nIniciou os seus estudos em Desenho e Pintura na Sociedade Nacional de Belas-Artes. \r\nCurso de gravura da Cooperativa de Gravadores Portugueses (1966); \r\nCurso complementar de pintura ESBAL. \r\nEntre 1963 e 1967 foi Bolseira da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \r\nA sua obra encontra-se representada em in\u00fameras colec\u00e7\u00f5es particulares e tamb\u00e9m, no Banco Fomento Nacional, na Caixa Geral de Dep\u00f3sitos, na C\u00e2mara Municipal de Lisboa e na Secretaria Regional do Turismo e Cultura da Madeira.\r\n", "foto": 582, "biografia": "biografias/CV_lourdes_leite.pdf", "tipo": [1], "nome": "Lourdes Leite", "artista_mac": 1, "telas": [15, 85, 86, 107, 108], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 47, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Lu\u00eds Athouguia", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 13, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Lu\u00edsa Nogueira \u00e9 Licenciada em Pintura pela Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa e em Design de Interiores pelo IADE.\r\nDiplomada em Gravura pela Academie Royale des Beaux Arts, Bruxelas.\r\nDe 1974/76 e 1979/80 foi Bolseira da Secretaria de Estado da Cultura, para estagiar em Bruxelas, onde frequenta os cursos de Cer\u00e2mica (Ecole d'Art d'Ixelles) e Gravura (Academie Royale des Beaux Arts), sob a orienta\u00e7\u00e3o dos professores Claude Lyr, Emile Maens, Francis Brichet, Swyngedau e Jorge Meurant.\r\n", "foto": 47, "biografia": "biografias/CV_luisa_nogueira.pdf", "tipo": [1], "nome": "Lu\u00edsa Nogueira", "artista_mac": 1, "telas": [111, 112, 163, 164], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": 62}}, {"pk": 63, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": null, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "MAC", "artista_mac": 0, "telas": [], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 14, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Manuela Madureira nasceu e vive em Lisboa, onde tem atelier no Pal\u00e1cio dos Coruch\u00e9us. \r\nEstudou Cer\u00e2mica, Escultura, Pintura, Desenho e Gravura com Manuel Cargaleiro e outros mestres das v\u00e1rias \u00e1reas das Artes Pl\u00e1sticas.\r\nEnquanto Bolseira da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, entre 1961 e 1962, estudou Escultura em Pedra e Madeira no Instituto d`Arte de Florencia (It\u00e1lia), e Cer\u00e2mica e Restauro no Instituto Statale d'Arte per la Cer\u00e1mica de Faenza (Italia). Neste \u00e2mbito, participuo em diversas visitas de estudo a outras institui\u00e7\u00f5es de Arte em It\u00e1lia, Dinamarca, Fran\u00e7a e Gr\u00e3-Bretanha.\r\nCom uma extensa obra, principalmente na \u00e1rea da Escultura, Azulejaria, Pintura e Tape\u00e7aria, o seu trabalho \u00e9 desenvolvido em materiais diversos, entre eles, pedra, ferro, cer\u00e2mica, bronze ou madeira, estando algumas das suas obras de grandes dimens\u00f5es integradas em Arquitectura e espa\u00e7os urbanos de Portugal e de outros pa\u00edses.\r\nNos anos 80 realizou uma grande exposi\u00e7\u00e3o de Escultura em pedra e madeira nos Jardins da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, atrav\u00e9s de uma bolsa que a Funda\u00e7\u00e3o lhe conferiu para pesquisa destes materiais. A Retrospectiva dos 35 anos de carreira, em 1993, com trabalhos desenvolvidos entre 1957 e 1993, realizou-se, tamb\u00e9m, com o apoio da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, atrav\u00e9s de sete exposi\u00e7\u00f5es em Coimbra, Faro, Funchal, Aveiro, Porto, \u00c9vora e Lisboa.\r\nOs 40 anos de carreira foram comemorados em 1998 com uma Exposi\u00e7\u00e3o Retrospectiva no MAC \u2013 Movimento Arte Contempor\u00e2nea, em Lisboa e no Pal\u00e1cio D. Manuel em \u00c9vora. \r\n", "foto": 57, "biografia": "biografias/CV_manuela_madureira.pdf", "tipo": [2], "nome": "Manuela Madureira", "artista_mac": 1, "telas": [109, 159], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 15, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Manuela Pinheiro \u00e9 licenciada em Pintura pela Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa.\r\nEm 1966 inicia a sua integra\u00e7\u00e3o na t\u00e9cnica de gravura art\u00edstica: \u201cPercurso de investiga\u00e7\u00e3o na t\u00e9cnica de gravura em metal\u201d, \u201c\u00c1gua Forte\u201d, \"T\u00e9cnicas mistas\u201d e \u201cGravura em relevo\u201d.\r\nBolseira do Governo Espanhol, estudou e trabalhou nos principais centros de gravura e pintura de Espanha, nomeadamente em Madrid e Barcelona.\r\nBolseira da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\r\nBolseira do Instituto de Alta Cultura para a investiga\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o na t\u00e9cnica de gravura em Madrid e Barcelona, sob a orienta\u00e7\u00e3o de Juana Mord\u00f3, e em Paris, sob a orienta\u00e7\u00e3o de William Stanley Hayter, Krisma Reddy e Baik Hwang.\r\nExp\u00f5e desde 1959, participando em v\u00e1rias exposi\u00e7\u00f5es individuais e colectivas, tanto no pa\u00eds como no estrangeiro.\r\nRealizou cerca de 35 exposi\u00e7\u00f5es individuais e integrou mais de 110 exposi\u00e7\u00f5es colectivas e bienais internacionais no pa\u00eds e no estrangeiro.\r\nAo longo da sua carreira como artista pl\u00e1stica, obteve diversos pr\u00e9mios de pintura, desenho e gravura.\r\nExerceu actividades pedag\u00f3gicas desde 1964, no Ensino Superior e Secund\u00e1rio e fun\u00e7\u00f5es no projecto \u201cHumaniza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o Est\u00e9tica dos Espa\u00e7os Educativos\u201d para o Gabinete do Ministro da Educa\u00e7\u00e3o.\r\nExerce, em paralelo, fun\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas junto do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Cultural \u2013 Gabinete do Secret\u00e1rio de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Educativa.\r\nEncontra-se representada na colec\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Cultura, na Biblioteca Nacional de Paris \u2013 Cabinet des Etampes, e em v\u00e1rios museus, galerias e colec\u00e7\u00f5es particulares nacionais e internacionais (Argentina, Brasil, Canad\u00e1, Col\u00f4mbia, Espanha, Estados Unidos da Am\u00e9rica, Fran\u00e7a, Gr\u00e9cia, Inglaterra, It\u00e1lia, M\u00e9xico, R\u00fassia e Su\u00ed\u00e7a).\r\n\r\n", "foto": 49, "biografia": "biografias/CV_manuela_pinheiro.pdf", "tipo": [1], "nome": "Manuela Pinheiro", "artista_mac": 1, "telas": [7, 62, 154, 155, 156], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 16, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Maria Jo\u00e3o Franco nasceu em Leiria em 1945.\r\nCom 15 anos come\u00e7a a frequentar o C\u00edrculo de Artes Pl\u00e1sticas em Coimbra, de onde parte para o Curso de Pintura na Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa, onde tem como professores o Pintor Gil Teixeira Lopes e o Escultor Soares Branco.\r\nDois anos depois parte para o Porto onde frequenta Arquitectura na ESBAP, mas o conv\u00edvio com os colegas das Artes Pl\u00e1sticas, fazem-na retomar de novo o gosto pela Pintura, aproximando-a tamb\u00e9m do Pintor Nelson Dias, futuro marido.\r\nEm sequ\u00eancia da morte de seu irm\u00e3o Miguel regressa e Leiria, s\u00f3 mais tarde retoma os estudos novamente em Lisboa.\r\nDo pai, Miguel Franco, herda o gosto por um mundo m\u00e1gico. Homem de teatro, Miguel Franco \u00e9 reconhecidamente um dos dramaturgos mais importantes da d\u00e9cada de 70 em Portugal, pelo enfoque hist\u00f3rico da sua obra que se confronta com o ent\u00e3o esp\u00edrito do \u201cregime\u201d.\r\nUma forte liga\u00e7\u00e3o triangular \u201cMiguel Franco \u2013 Maria Jo\u00e3o Franco \u2013 Nelson Dias\u201d desencadeia no esp\u00edrito ainda jovem de Maria Jo\u00e3o um sentido de busca, de procura e de pesquisa que prevalece ainda no seu percurso.\r\nFortemente marcada pelo \u201cExpressionismo Abstracto\u201d, Maria Jo\u00e3o Franco come\u00e7a a expor com 23 anos, seguindo na senda de Nelson Dias a tend\u00eancia expressionista quer na abstrac\u00e7\u00e3o, quer na sua passagem para a figura\u00e7\u00e3o.\r\nSentindo como fortes expoentes da Pintura Portuguesa, Rocha de Sousa, Gil Teixeira Lopes, Lu\u00eds Dourdil, J\u00falio Pomar ou Resende, bebe neles a influ\u00eancia que tem em mira o extravasar de uma pintura de emo\u00e7\u00f5es contidas num expressionismo l\u00edrico de uma sensualidade quase \u201caqu\u00e1tica\u201d ou meramente fuida.\r\nAo longo da carreira tem desenvolvido in\u00fameros projectos pict\u00f3ricos, sendo prestigiada com diversas distin\u00e7\u00f5es, e recentemente (2007) condecorada com a medalha \u201cM\u00e9rito-Cultura\u201d e com a Comenda da Associa\u00e7\u00e3o dos Artistas Pl\u00e1sticos Brasileiros.\r\n\r\n", "foto": 48, "biografia": "biografias/CV_maria_joo_franco.pdf", "tipo": [1], "nome": "Maria Jo\u00e3o Franco", "artista_mac": 1, "telas": [58, 59, 151, 153], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 17, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Mar\u00edlia Viegas nasceu em Faro. \r\nDiplomada com o Curso Superior de Pintura foi professora Associada da Faculdade de Belas-Artes da Universidade de Lisboa. \r\nEnquanto estudante foi bolseira da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenklan, tendo posteriormente investigado Gravura nos atelieres da Galeria Diferen\u00e7a de 1973 a 1999.\r\n\u00c0 parte da actividade docente participou em mais de uma centena de exposi\u00e7\u00f5es colectivas no pa\u00eds e no estrangeiro. Realizou cerca de 36 exposi\u00e7\u00f5es individuais. Conquistou v\u00e1rios pr\u00e9mios nacionais e internacionais, com uma dezena de gravuras editadas. Esta representada em museus, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e colec\u00e7\u00f5es particulares.\r\n\u00c9 membro da Academia Nacional de Belas-Artes.\r\n", "foto": 51, "biografia": "biografias/CV_marlia_viegas.pdf", "tipo": [1], "nome": "Mar\u00edlia Viegas", "artista_mac": 1, "telas": [63, 149, 150], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 18, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Matilde Mar\u00e7al nasceu em Abrantes (Portugal) em 1946. \r\nLicenciou-se em Pintura pela Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa, onde iniciou fun\u00e7\u00f5es de professora em 1972.\r\nFez diversas viagens de estudo a It\u00e1lia (Veneza, Floren\u00e7a e Roma) em 1970 e, entre 1972 e 1974, foi investigadora no Centro Nacional de Calcografia e Gravura do Instituto de Alta Cultura. \r\nEm 1977 foi membro da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica da Cooperativa de Gravadores Portugueses. \r\nEm 1978 recebeu uma bolsa de investiga\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian e em 1980 uma bolsa de curta dura\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado da Cultura para estudo da Pintura de Vanguarda Espanhola (Cuenca, Madrid e Barcelona).\r\nMatilde Mar\u00e7al \u00e9 um nome inconfund\u00edvel da Pintura Contempor\u00e2nea Portuguesa, com trabalho desenvolvido ao n\u00edvel da pintura, gravura e desenho.\r\nA sua obra revela-nos um novo universo, situado entre a poesia e o sil\u00eancio, o passado e o presente, o presente e o futuro.\r\nCom uma paleta de grande riqueza crom\u00e1tica, consegue matizes de cores \u2013 dos brancos aos castanhos e destes aos violetas \u2013 perfeitamente deslumbrantes que nos convidam a entrar nas suas recorda\u00e7\u00f5es. As suas figuras surgem, umas vezes silenciosas, outras soltas, umas puras e ing\u00e9nuas, divertidas, outras tristes.\r\nRealizou at\u00e9 hoje mais de cinquenta exposi\u00e7\u00f5es individuais (em Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, Pol\u00f3nia, It\u00e1lia, Jugosl\u00e1via, Noruega, Inglaterra, Alemanha, Sui\u00e7a e Irlanda) e mais de trezentas exposi\u00e7\u00f5es colectivas em Portugal e no estrangeiro.\r\nEm 1988 foi eleita Membro da Academia Nacional de Belas-Artes.\r\n", "foto": 58, "biografia": "biografias/CV_matilde_marcal.pdf", "tipo": [1], "nome": "Matilde Mar\u00e7al", "artista_mac": 1, "telas": [71, 148], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 19, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Miguel Barros nasceu em Lisboa, em 1962.\r\nEstudou no IADE, onde completou o Bacharelato em Design de Comunica\u00e7\u00e3o, em 1984.\r\nFoi respons\u00e1vel pelo Design de diversas pe\u00e7as da Vista Alegre, realizando igualmente edi\u00e7\u00f5es de Serigrafia para a Technal e Chicco.\r\nA Pintura acaba por se tornar a sua \u00fanica actividade, tendo participado em mais de quarenta exposi\u00e7\u00f5es colectivas e algumas exposi\u00e7\u00f5es individuais de relevo.\r\nEst\u00e1 representado em diversas colec\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, tanto em Portugal como no estrangeiro, nomeadamente em Espanha, Fran\u00e7a, Alemanha, \u00cdndia, Mo\u00e7ambique, Angola, Noruega, Reino Unido, Brasil e EUA.\r\n", "foto": 56, "biografia": "biografias/CV_miguel_barros.pdf", "tipo": [1], "nome": "Miguel Barros", "artista_mac": 1, "telas": [64, 67, 147], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 20, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Mira Sousa Dias nasceu em 1949, na Beira Alta.\r\nManifestou desde muito cedo a sua voca\u00e7\u00e3o para as artes pl\u00e1sticas, tendo frequentado diversos ateliers de pintura, entre eles o da pintora Manuela Pinheiro.\r\nDe 1996 a 1998 frequentou o curso de pintura na S.N.B.A (Sociedade Nacional de Belas-Artes), orientada pelo Professor Pintor Jaime Silva.\r\nTem Atelier-Escola em Almada, onde ensina diversas t\u00e9cnicas de pintura.\r\nEst\u00e1 representada em colec\u00e7\u00f5es particulares em Portugal, It\u00e1lia, Espanha e Hungria.\r\n", "foto": 27, "biografia": "", "tipo": [2], "nome": "Mira Sousa Dias", "artista_mac": 1, "telas": [69, 145, 146], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 21, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Nelson Dias nasceu em Matosinhos, em 1940, tendo conclu\u00eddo o Curso Complementar de Pintura em 1964 na Escola Superior de Belas-Artes do Porto.\r\nCome\u00e7ou a leccionar em 1964/65 na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o Visual na Escola Domingos de Sequeira, em Leiria, onde realizou v\u00e1rios trabalhos no campo da cenografia ligado ao grupo de teatro Miguel Leit\u00e3o, participando em diversas exposi\u00e7\u00f5es colectivas na Galeria Diedro.\r\nEm 1968, realiza a sua primeira exposi\u00e7\u00e3o individual na Galeria Quadrante.\r\nNos anos que se seguiram realizou v\u00e1rias encomendas de Tape\u00e7aria e no campo da Pintura e Desenho desenvolveu, em estudos e quadros, uma linguagem POP que nunca veio a p\u00fablico.\r\nEm 1972, a Editora Ass\u00edrio & Alvim, publica o alb\u00fam de figura\u00e7\u00e3o narrativa \u201cWania \u2013 Escala em Orongo\u201d, com texto de Augusto Mota, que ser\u00e1 posteriormente editado na Alemanha.\r\nNos anos que se seguem inicia uma nova demanda de figura\u00e7\u00e3o a cores, que n\u00e3o chega a ser conclu\u00edda, ao mesmo tempo de ilustra o livro \u201cCorpos Estranhos\u201d de Alberto Pimenta.\r\nAs suas \u00faltimas exposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas na Galeria Quattro, em Leiria, e na Galeria Alfamixta, em, Lisboa.\r\n\u00c0 data do seu falecimento, em 1993, exercia fun\u00e7\u00f5es de Professor Agregado na Escola Superior de Belas-Artes de Lisboa.\r\nNelson Dias deixa-nos uma obra de qualidade pl\u00e1stica inestim\u00e1vel nas \u00e1rea da Pintura, Desenho e Banda Desenhada, que suscita vivo interesse na cr\u00edtica de BD internacional.\r\nEm 2007, o MAC \u2013 Movimento Arte Contempor\u00e2nea organiza a exposi\u00e7\u00e3o \u201cAs Formas do Existir\u201d, primeira retrospectiva p\u00f3stuma da sua produ\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Pintura e Desenho.\r\nParalelamente, o album \u201cWania \u2013 Escala em Orongo\u201d \u00e9 reeditado pela editora Gradiva, merecendo o aplauso un\u00e2nime da cr\u00edtica da especialidade.\r\n", "foto": 52, "biografia": "biografias/CV_nelson_dias.pdf", "tipo": [1], "nome": "Nelson Dias", "artista_mac": 1, "telas": [74, 114, 115], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 48, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Noronha da Costa", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 49, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Nuno Castelo Branco", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 50, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [2], "nome": "Nuno Esteves", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 22, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Onik Sahakian nasceu a 4 de Dezembro de 1936, em Teer\u00e3o, na altura capital do Imp\u00e9rio Persa, filho de uma fam\u00edlia arm\u00e9nio-russa que ali se refugiou ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Bolchevique de 1917.\r\nAinda muito jovem, inicia a sua educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, sobretudo nas \u00e1reas da m\u00fasica e da dan\u00e7a recebendo uma bolsa de estudo para frequentar o Curso de Pintura de Miniaturas Persas no famoso Honarestan Ziba\u00e9 Keshwar (Instituto de Belas-Artes de Teer\u00e3o).\r\nEm 1953 viaja para a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, com o objectivo de continuar o estudo do ballet e de desenvolver a sua forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\r\nQuando regressa ao Ir\u00e3o, ocupa o cargo de consultor do Minist\u00e9rio da Cultura durante cerca de dois anos e \u00e9 convidado a integrar o est\u00fadio de dan\u00e7a de Madame Yelena Avetisian.\r\n\u00c9 tamb\u00e9m convidado para o rec\u00e9m criado Ballet Nacional do Ir\u00e3o, dirigido por William Dollar, durante o ano de 1956. Mas, nesse mesmo ano, parte para os EUA para estudar Ci\u00eancias Pol\u00edticas, frequentando as aulas apenas durante um ano lectivo, findo o qual envereda, definitivamente, pela carreira art\u00edstica.\r\nIngressa na Chouniard Art School de Los Angeles, Calif\u00f3rnia, onde conclui o Master em 1964. Paralelamente, desenvolve os seus conhecimentos sobre as t\u00e9cnicas dos pintores cl\u00e1ssicos, recebendo li\u00e7\u00f5es particulares de v\u00e1rios Mestres de renome. \u00c9 influenciado inicialmente pela escola francesa, depois pela italiana e, numa terceira fase, pelos impressionistas.\r\nEm 1958 conhece pessoalmente Salvador Dali, iniciando uma rela\u00e7\u00e3o de amizade e colabora\u00e7\u00e3o directa que durar\u00e1 dezanove anos. Fascinado pela obra do Mestre, torna-se seu disc\u00edpulo, e o surrealismo dalineano constituir\u00e1, seguramente, a sua maior influ\u00eancia.\r\nEm 1969, muda-se de Los Angeles para Nova Iorque, onde funda a sua pr\u00f3pria empresa de consultoria de arte e de design de j\u00f3ias: a  \u201cOnik Designs Ltd.\u201d. \r\nA exposi\u00e7\u00e3o de pintura e joalharia que apresenta em 1971 no Centro Rockfeller, subordinada ao tema \u201cO Quadro e A J\u00f3ia do M\u00eas\u201d e com a dura\u00e7\u00e3o de um ano, vai proporcionar-lhe amplo reconhecimento por parte do p\u00fablico e nas p\u00e1ginas centrais dos mais importantes jornais e revistas de Nova Iorque. \r\nEm 1976 \u00e9 nomeado Consultor de Arte do Centro Cultural Niavran de Teer\u00e3o onde trabalha directamente com Haydeh Changizian, prima-ballerina do Ir\u00e3o.\r\nRadica-se em Portugal em 1987, decidido a suspender as suas actividades art\u00edsticas, que no entanto retomar\u00e1 por influ\u00eancia e impulso de Ana Maria Botelho, com quem contacta pela primeira vez em 1990.\r\nO talento de Onik Sahakian \u00e9 polifacetado, expressando-se pela pintura, joalharia (muitas das j\u00f3ias usadas por Dali e Gala s\u00e3o de sua autoria), escultura, cenografia e guarda-roupa para ballet.\r\nAo longo da sua carreira, tem exposto em todo o mundo, sobretudo nos continentes americano e europeu, tendo apresentado mais de 40 exposi\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n", "foto": 33, "biografia": "biografias/CV_onik.pdf", "tipo": [1], "nome": "Onik", "artista_mac": 1, "telas": [27, 143, 144], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 65, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Orhan Tekin licenciou-se em Escultura, em 1992, pela Hacettepe University (Ankara, T\u00farquia). Em 1999, conclui o Mestrado na Commonwealth University (Virginia, EUA) e em 2005 termina o Doutoramento em Escultura no Edimburg College of Art.\r\nDas diversas exposi\u00e7\u00f5es que tem realizado, desde 1989, em pa\u00edses como os Estados Unidos da Am\u00e9rica, Coreia, Noruega, Esc\u00f3cia, Reino Unido, B\u00e9lgica, Gr\u00e9cia ou T\u00farquia, destacam-se: Turkish Youth Festival Outdoor Sculpture (Ankara, Turquia, 1993); Kim Foster Gallery (Nova Iorque, EUA, 1999); Royal Scottish Academy (Edimburg, Esc\u00f3cia, 1999); WHO CARES? UN 8 Millenium goals (Kristiansand, Noruega, 2006); Melancholy of Substance 8Istambul, Turquia, 2007); KUF-MOLD Exhibition (Gent, B\u00e9lgica, 2008).\r\nDe entre as v\u00e1rias distin\u00e7\u00f5es que obteve, destaca-se o 1\u00ba Pr\u00e9mio na 56th Annual Turkish Government Sculpture, Painting and Print Exhibition (Ankara, T\u00farquia, 1995).", "foto": 269, "biografia": "", "tipo": [2], "nome": "Orhan Tekin", "artista_mac": 0, "telas": [169, 170, 171, 172], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 58, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": null, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Pedro Chor\u00e3o", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 51, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": 18, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Porf\u00edrio Alves", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 52, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Ricardo Paula nasceu a 16 de Dezembro de 1964 em Angola. \r\nDesigner de forma\u00e7\u00e3o, desde cedo se dedicou \u00e0 pintura como forma de express\u00e3o. Exp\u00f5e individualmente desde 1982, sendo representado pelo MAC \u2013 Movimento Arte Contempor\u00e2nea onde tem apresentado diversas exposi\u00e7\u00f5es desde 1995.\r\nPossuidor de um estilo inconfund\u00edvel, a sua obra \u00e9 uma vis\u00e3o original do mundo, dos seres, das coisas, da condi\u00e7\u00e3o humana.\r\nExp\u00f5e colectivamente desde 1983 em v\u00e1rias Bienais nacionais e internacionais, em espa\u00e7os institucionais e privados: Art95 em New York, Hicetnunc/Art Fax em It\u00e1lia (1995), \u00abArtits for Humanitarian Aid\u00bb no Echo-Royal Tropical Institute em Amesterd\u00e3o (1997), \u00abTimbres d\u2019artistes\u00bb em Lausanne na Sui\u00e7a (1998), Centro Cultural da Embaixada de Portugal em Cabo Verde (2000), entre outras de igual import\u00e2ncia.\r\nIntegrou o Grupo Paralelo como artista convidado na exposi\u00e7\u00e3o da Igreja de S. Francisco no Castelo de Palmela. \r\n", "foto": 53, "biografia": "biografias/CV_ricardo_paula.pdf", "tipo": [1], "nome": "Ricardo Paula", "artista_mac": 1, "telas": [77, 134, 135, 136, 137], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 24, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Roberto Chichorro nasceu em 1941 em Louren\u00e7o Marques.\r\nDedicou-se desde cedo \u00e0 pintura, onde expressa toda a magia das velhas hist\u00f3rias que foi ouvindo, ligadas a mundos m\u00e1gicos de assombros, terrores e feiti\u00e7arias, mas tamb\u00e9m de bichos, m\u00fasica e encantos. Chichorro pinta constantemente estas lembran\u00e7as de menino e f\u00e1-lo com uma paleta muito colorida em que os fundos \u201cchagallianos\u201d parodiados abrem ao olhar a intensidade de um mundo m\u00e1gico, quase imponder\u00e1vel, flutuante. \r\nTrabalhou como desenhador de publicidade e arquitectura, e como decorador de pavilh\u00f5es para feiras internacionais em Mo\u00e7ambique. Fez cenografias para espect\u00e1culos e ilustrou v\u00e1rios livros. De 1982/85 \u00e9 bolseiro do Governo Espanhol, em Madrid, para cer\u00e2mica (Taller Azul) e zincogravura (\u00d3scar Manezzi). Em 1986 \u00e9 bolseiro do Governo Portugu\u00eas, vivendo em Portugal desde essa data e dedicando-se exclusivamente \u00e0 pintura.\r\n", "foto": 28, "biografia": "biografias/CV_roberto_chichorro.pdf", "tipo": [1], "nome": "Roberto Chichorro", "artista_mac": 1, "telas": [10, 79, 80, 131, 132, 133], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 54, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": null, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Romeo Niran", "artista_mac": 0, "telas": [189], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 25, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Rosa Reis \u00e9 fot\u00f3grafa freelancer com P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Estudos da Fotografia e Mestrado em Teoria da Cultura Visual pelo IADE.\r\nCom forma\u00e7\u00e3o em \u00e1reas diversas da Fotografia, frequentou cursos, workshops e est\u00e1gios, entre os quais, Aula do Risco, Atelier Carlos Marques, na ARCO; Impress\u00e3o a Preto e Branco e Est\u00e1gio de Viragens com Guillaume Geneste.\r\nDesenvolve projectos de autor e colabora com o Ecomuseu Municipal do Seixal na \u00e1rea do Patrim\u00f3nio e Arqueologia Industrial.\r\n\u00c9, tamb\u00e9m, fot\u00f3grafa de obras de arte para a edi\u00e7\u00e3o de cat\u00e1logos na Casa da Cerca \u2013 Centro de Arte Contempor\u00e2nea de Almada.\r\n", "foto": 54, "biografia": "biografias/CV_rosa_reis.pdf", "tipo": [4], "nome": "Rosa Reis", "artista_mac": 1, "telas": [1], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 56, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Saulo Silveira nasceu em 1950, em Jo\u00e3o Pinheiro, pequena cidade do interior do Estado de Minas Gerais, Brasil.\r\nPassou a maior parte da sua inf\u00e2ncia em contacto com a natureza, em fazendas onde rios e florestas virgens marcaram para sempre a sua mem\u00f3ria.\r\nEm 1988 inicia o curso de Pintura na Escola de Artes Visuais do Parque Lage, no Rio de Janeiro onde tamb\u00e9m trabalhava como publicit\u00e1rio.\r\nNo mesmo ano \u00e9 seleccionado para v\u00e1rios sal\u00f5es de artes visuais do Brasil, conquistanto o pr\u00e9mio aquisi\u00e7\u00e3o no 5\u00ba Sal\u00e3o de Arte Contempor\u00e2nea  Americana em 1989.\r\nEm 1990 muda-se para Lisboa, dando prosseguimento \u00e0 sua pintura que realizava paralelamente \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria. Come\u00e7a a exp\u00f4r em 1994, dedicando-se desde ent\u00e3o unicamente \u00e0 pintura.", "foto": 501, "biografia": "biografias/CV_saulo_silveira.pdf", "tipo": [1], "nome": "Saulo Silveira", "artista_mac": 1, "telas": [173, 174, 175, 176], "bio_resumo_en": "", "foto_obra": null}}, {"pk": 57, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "", "foto": null, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "S\u00e9rgio Amaral", "artista_mac": 0, "telas": [87], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 26, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Teresa Mendon\u00e7a nasceu em 1948, em Ponta Delgada, A\u00e7ores.\r\nCom forma\u00e7\u00e3o em Artes Visuais, recebeu aulas de pintura no Col\u00e9gio das doroteias em Lisboa, ministradas pelo Mestre Domingos Rebelo.\r\nEnveredou pela Pintura, referenciando-se na obra do Mestre Hil\u00e1rio Teixeira Lopes, da qual sofre forte influ\u00eancia. \r\nUltimamente, tem desenvolvido a sua investiga\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica no atelier da pintora Maria Jo\u00e3o Franco.\r\nRepresentada, exclusivamente, pelo MAC desde 1996, tem vindo a realizar diversas exposi\u00e7\u00f5es no pa\u00eds e no estrangeiro, com incid\u00eancias nos pa\u00edses lus\u00f3fonos, nomeadamente Brasil, Cabo Verde e Guin\u00e9 Bissau, em colabora\u00e7\u00e3o com diversos mun\u00edcipios, embaixadas e entidades.\r\nRepresentada em diversas colec\u00e7\u00f5es particulares, nacionais e estrageiras, tem visto  oseu m\u00e9rito reconhecido atrav\u00e9s das distin\u00e7\u00f5es com que tem sido agraciada. Em destaque, o pr\u00e9mio MAC`07 Revela\u00e7\u00e3o Pintura e o MAC`08 Men\u00e7\u00e3o Honrosa.\r\n", "foto": 31, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Teresa Mendon\u00e7a", "artista_mac": 1, "telas": [83, 84], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 27, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Tereza Trigalhos nasceu em Pa\u00e7os de Ferreira em 1952.\r\n\u00c9 licenciada em Pintura pela Escola Superior de Belas-Artes do Porto, tendo participado em diversas viagens de estudo por Espanha, Sui\u00e7a, Inglaterra e Estados Unidos, onde aprofundou o seu report\u00f3rio formal e tem\u00e1tico.\r\nTudo na pintura de Tereza Trigalhos nos remete para as dicotomias e para o radicalismo dos excessos: a forma e a cor, a din\u00e2mica do gesto e a composi\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica, a mediunidade entre o real e o transcendente...\r\nAs hist\u00f3rias que sintetiza, fruto aleat\u00f3rio de muitas divaga\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas, t\u00eam nas personagens que levitam nos seus quadros, o suporte ideal para sentimentos necessariamente fluidos e abrangentes.\r\nA pincelada larga e o movimento que esta imprime na tela, s\u00e3o caracter\u00edsticas marcantes da sua obra. \r\nParticipou em in\u00fameras exposi\u00e7\u00f5es colectivas, a n\u00edvel nacional e internacional, e realizou mais de quarenta exposi\u00e7\u00f5es individuais em Portugal, EUA, Brasil e Espanha.\r\nEst\u00e1 representada em diversas colec\u00e7\u00f5es institucionais e particulares, pinacotecas, museus e galerias nacionais e internacionais (Espanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, EUA e Brasil).\r\n", "foto": 55, "biografia": "biografias/CV_tereza_trigalhos.pdf", "tipo": [1], "nome": "Tereza Trigalhos", "artista_mac": 1, "telas": [117, 130], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 28, "model": "artistas.artista", "fields": {"bio_resumo": "Zoran Smiljanic nasceu em Belgrado em 1952.\r\nCurso de Pintura \u2013 ESBA de Belgrado.\r\nEspecializou-se em Tecnologias da Pintura Medieval sobre madeira, vindo a ser proclamado membro honor\u00e1rio da Academia Russa de Belas-Artes de Moscovo, em 1991.\r\n\u00c9 membro da ANAP/AIAP (UNESCO) \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Artistas Pl\u00e1sticos.\r\nParticipou em in\u00fameras colectivas e realizou mais de cinquenta exposi\u00e7\u00f5es individuais em v\u00e1rios pa\u00edses: Jugosl\u00e1via, R\u00fassia, Portugal, Estados Unidos, Espanha, Alemanha.\r\nRepresentado em colec\u00e7\u00f5es institucionais e particulares e Galerias Nacionais e Estrangeiras.  \r\n", "foto": 267, "biografia": "", "tipo": [1], "nome": "Zoran", "artista_mac": 1, "telas": [119, 124, 125], "bio_resumo_en": null, "foto_obra": null}}, {"pk": 231, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 220, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [], "ano": "sem data", "profundidade": 15, "tecnicas": [8], "autor": 8, "largura": 15, "titulo": "A mulher cavalo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 45}}, {"pk": 238, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 227, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [], "ano": "sem data", "profundidade": 20, "tecnicas": [8], "autor": 8, "largura": 20, "titulo": "Senhora do tempo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 307, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 280, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 8, "largura": 41, "titulo": "Ai mia senhor velida", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 34}}, {"pk": 308, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 281, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 8, "largura": 40, "titulo": "Teresa, Mariana, Sim\u00e3o e os seus fantasmas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 309, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 282, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [12], "autor": 8, "largura": 36, "titulo": "Carregando a terr\u00edvel pedra de S\u00edsifo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 310, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 283, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 8, "largura": 61, "titulo": "Dom Sebasti\u00e3o e os seus mitos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 311, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 284, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 8, "largura": 30, "titulo": "Na tarde cinzenta de prata", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 317, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 290, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 160, "titulo": "Abrindo o Espa\u00e7o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 195}}, {"pk": 318, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 291, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 130, "titulo": "Espa\u00e7o para um sonho", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 319, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 292, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 185, "titulo": "Geometrias secretas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 320, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 293, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 114, "titulo": "Inquietude", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 147}}, {"pk": 321, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 294, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 9, "largura": 240, "titulo": "Intervalos no Tempo I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 240}}, {"pk": 322, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 295, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 150, "titulo": "Intimidades III", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 323, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 296, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 130, "titulo": "Intimidades IV", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 324, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 297, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 140, "titulo": "Leitura branca I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 155}}, {"pk": 325, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 298, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 9, "largura": 116, "titulo": "Para al\u00e9m do espelho IV", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 89}}, {"pk": 391, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 364, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [35], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 14, "largura": null, "titulo": "Contradi\u00e7\u00f5es e sinais", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 392, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 365, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [35], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 14, "largura": null, "titulo": "Azul, azul, azul", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 395, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 368, "descricao_en": "", "tipo": 10, "materiais": [], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [21], "autor": 14, "largura": 100, "titulo": "Anoitecer no cais", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 398, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 371, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [8], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 14, "largura": null, "titulo": "Quo Vadis", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 399, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 372, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [8], "ano": "Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 14, "largura": null, "titulo": "Esta\u00e7\u00e3o orbital", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 562, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 556, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "s/data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 60, "largura": 65, "titulo": "Rio Minho - Mon\u00e7\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 541, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 520, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 130, "titulo": "Abstracto III", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 542, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 536, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [2], "autor": 64, "largura": null, "titulo": "Elegia & Ode", "estado": "E", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 566, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 561, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [10], "autor": 56, "largura": 140, "titulo": "Cantos", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 180}}, {"pk": 567, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 562, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 120, "titulo": "Can\u00e7\u00f5es", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 190}}, {"pk": 568, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 563, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 140, "titulo": "Mil\u00e9nio", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 180}}, {"pk": 569, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 564, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 120, "titulo": "Despojado", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 570, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 565, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 114, "titulo": "Paralelos", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 146}}, {"pk": 571, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 566, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 100, "titulo": "Caminhos", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 573, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 568, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 130, "titulo": "Ritos", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 574, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 569, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 200, "titulo": "Ritmos", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 575, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 570, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 114, "titulo": "Antologia", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 146}}, {"pk": 576, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 571, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2009", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 160, "titulo": "Origem", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 23, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 82, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 100, "titulo": "A constru\u00e7\u00e3o do Mundo", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 85}}, {"pk": 31, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 83, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "A porta iluminada", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 20, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 84, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "A sand\u00e1lia de Gradiva", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 147, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 157, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "A Vertigem do Angariador de Trag\u00e9dias", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 28, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 85, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "As Musas de Picasso", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 166, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 181, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 114, "titulo": "Caos", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 140}}, {"pk": 211, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 171, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [13, 1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [2], "autor": 17, "largura": 105, "titulo": "A magia dos catos I", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 25}}, {"pk": 26, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 86, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "Fuga para o futuro", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 142, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 152, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 46, "largura": 100, "titulo": "Incurs\u00f5es_Pietro de Cosimo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 143, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 153, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 46, "largura": 100, "titulo": "Incurs\u00f5es_Rafael", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 43, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 126, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 34, "largura": 60, "titulo": "Intimidades", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 76}}, {"pk": 33, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 87, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "Lembrando Bruegel", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 155, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 165, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 16, "largura": 205, "titulo": "Navegantes de Sil\u00eancio", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 56}}, {"pk": 24, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 88, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "O dia iluminado", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 25, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 89, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "O dia inventado", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 32, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 90, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "O Jogo", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 29, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 91, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 64, "titulo": "O Olhar de Goya", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 108}}, {"pk": 21, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 92, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "O Outro Lado do Tempo", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 148, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 158, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "O Sussurrar dos Visitantes do Monte da Lua", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 34, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 93, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 100, "titulo": "O tempo que as velas levaram", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 27, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 94, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 85, "titulo": "Ode Mar\u00edtima", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 42, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 127, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 34, "largura": 60, "titulo": "Olhares I", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 44, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 129, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 34, "largura": 60, "titulo": "Olhares II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 40, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 115, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 32, "largura": 80, "titulo": "Os s\u00e1bios", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 165, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 180, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 114, "titulo": "Retrato", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 140}}, {"pk": 153, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 163, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 130, "titulo": "S\u00e9rie Afectos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 22, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 95, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 116, "titulo": "Um dia a Primavera h\u00e1-de chegar", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 38}}, {"pk": 30, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 96, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 29, "largura": 65, "titulo": "Um dia sonhei que voava", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 286, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 256, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 50, "titulo": "Entrada", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 279, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 249, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [11], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 278, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 248, "descricao_en": "", "tipo": 3, "materiais": [20, 26, 19], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Alfinete de Peito", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 277, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 247, "descricao_en": "", "tipo": 3, "materiais": [25, 26, 19, 27], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Colar", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 213, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 172, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [13, 1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 17, "largura": 30, "titulo": "Catos I", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 208, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 164, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 16, "largura": 100, "titulo": "Mater", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 210, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 170, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [13, 1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [2], "autor": 17, "largura": 110, "titulo": "A magia dos catos", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 212, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 173, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [13, 1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 17, "largura": 30, "titulo": "Catos II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 206, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 168, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11, 1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [2], "autor": 16, "largura": 60, "titulo": "The man", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 259, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 64, "descricao_en": "", "tipo": 8, "materiais": [11], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Trof\u00e9u MAC`08", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 216, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 179, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11, 1], "ano": "2008", "profundidade": 50, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 50, "titulo": "Um porto espelhado", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 217, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 176, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11, 1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 80, "titulo": "Rua estreita", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 222, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 189, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 51, "largura": 70, "titulo": "Uma parede, tr\u00eas persianas e seis l\u00e1bios", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 335, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 308, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 200, "titulo": "O Pintor e o modelo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 416, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 389, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 16, "largura": 100, "titulo": "As coisas que nunca te contei", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 417, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 390, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 16, "largura": 100, "titulo": "O modelo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 418, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 391, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 16, "largura": 150, "titulo": "Planeta dos Macacos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 427, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 400, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 30, "titulo": "Catos II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 428, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 401, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 30, "titulo": "Catos I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 451, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 422, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 50, "titulo": "Um porto espelhado", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 455, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 426, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 140, "titulo": "Caos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 456, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 427, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 114, "titulo": "Retrato", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 140}}, {"pk": 492, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 467, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 90, "titulo": "Namoro em tempo de flor de Jacarand\u00e1", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 493, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 468, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 90, "titulo": "Sapato cor-de-rosa para dia de casamento", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 494, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 469, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 90, "titulo": "Regresso Musicado", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 495, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 470, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 114, "titulo": "Arlequim musicador para dia de noivamento", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 146}}, {"pk": 500, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 475, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 80, "titulo": "D\u00e9part", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 501, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 476, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 100, "titulo": "Fal\u00e9sia", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 502, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 477, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 100, "titulo": "Faena", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 503, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 478, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 80, "titulo": "O Caos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 504, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 479, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 130, "titulo": "Geometrias Transversais", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 505, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 480, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 25, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 25}}, {"pk": 515, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 490, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "Ilha dos Imortais", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 516, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 491, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 162, "titulo": "Global Make-Up Program I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 200}}, {"pk": 517, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 492, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 130, "titulo": "Global Make-Up Program II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 518, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 493, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 130, "titulo": "Global Make-Up Program III", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 519, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 494, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 130, "titulo": "Global Make-Up Program IV", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 520, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 495, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 162, "titulo": "Global Make-Up Program V", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 200}}, {"pk": 521, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 496, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 74, "titulo": "Global Make-Up Program VI", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 522, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 497, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 74, "titulo": "Global Make-Up Program VII", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 523, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 498, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 74, "titulo": "Global Make-Up Program VIII", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 524, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 499, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 74, "titulo": "Global Make.Up Program IX", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 525, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 500, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 28, "largura": 46, "titulo": "Global Make-Up Program X", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 55}}, {"pk": 526, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 503, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 97, "titulo": "Protec\u00e7\u00e3o", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 527, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 504, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 92, "titulo": "Queimada", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 73}}, {"pk": 528, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 505, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 130, "titulo": "Expectante", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 529, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 506, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 80, "titulo": "Contempla\u00e7\u00e3o", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 530, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 507, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 97, "titulo": "Espanto", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 531, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 508, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 54, "titulo": "Mi\u00fado", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 532, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 509, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 50, "titulo": "M\u00e1scara", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 61}}, {"pk": 533, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 510, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 61, "titulo": "Aviso", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 534, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 512, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 38, "titulo": "Carregando", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 46}}, {"pk": 535, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 513, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 40, "titulo": "Tranquilidade", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 536, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 514, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 30, "titulo": "Dona Mulher", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 537, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 515, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 40, "titulo": "Olhar por ti", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 538, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 516, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [12], "autor": 19, "largura": 48, "titulo": "Homem Velho", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 124}}, {"pk": 539, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 518, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 60, "titulo": "Gotas de \u00c1gua", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 72}}, {"pk": 540, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 519, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 130, "titulo": "A Caminho", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 565, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 560, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 67, "largura": 100, "titulo": "Mar e Terra", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 572, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 567, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2008", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 56, "largura": 140, "titulo": "Universo Po\u00e9tico", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 180}}, {"pk": 5, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 97, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1, 2], "autor": 5, "largura": null, "titulo": "A Criadora", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 164, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 174, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 40, "titulo": "A noite quando passa", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 214, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 178, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 19, "largura": 146, "titulo": "Portugal e outros mundos", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 39, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 114, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 32, "largura": 80, "titulo": "Inicia\u00e7\u00e3o", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 141, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 156, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 89, "titulo": "Invas\u00e3o", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 4, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 100, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 30, "titulo": "Hiverno III", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 144, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 154, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 100, "titulo": "M\u00fasica de Sil\u00eancios", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 163, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 175, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 150, "titulo": "O Caos das Colunas", "estado": "E", "descricao": "", "altura": 250}}, {"pk": 215, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 177, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [14, 1], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 90, "titulo": "Eclipse", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 296, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 266, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 100, "titulo": "Chagall", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 367, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 340, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 100, "titulo": "M\u00fasica de Sil\u00eancios", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 368, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 341, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 116, "titulo": "Invas\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 89}}, {"pk": 388, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 361, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "O fasc\u00ednio das gaivotas transparentes", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 389, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 362, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "Lembran\u00e7as de um tempo esquecido", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 426, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 399, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 100, "titulo": "Cidade Muralhadas IV", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 446, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 417, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 40, "titulo": "A noite quando passa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 447, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 418, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 150, "titulo": "O Caos das Colunas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 250}}, {"pk": 448, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 419, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 97, "titulo": "Dos sete mares andarilho", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 449, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 420, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 97, "titulo": "Perfeito o meu cora\u00e7\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 450, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 421, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 90, "titulo": "Eclipse", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 490, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 465, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 120, "titulo": "Pastoreio sonhado", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 491, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 466, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 100, "titulo": "Mem\u00f3rias de um sonho de flores e sonhos com piano", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 496, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 471, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 100, "titulo": "Voil\u00e1", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 81}}, {"pk": 497, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 472, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 73, "titulo": "Murm\u00farios", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 92}}, {"pk": 498, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 473, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 120, "titulo": "Cidades Submersas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 499, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 474, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 26, "largura": 150, "titulo": "Ritmos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 561, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 555, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 54, "largura": 70, "titulo": "Ensaio I - El\u00edade", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 115}}, {"pk": 563, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 557, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 40, "titulo": "Melting", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 564, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 558, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2007", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": null, "titulo": "A Sul", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 6, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 61, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 40, "titulo": "As tias", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 7, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 98, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": null, "titulo": "East of Eden", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 1, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 99, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 21, "titulo": "Fim da Tarde", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 109, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 120, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [10], "autor": 41, "largura": 70, "titulo": "Humus Corpus III", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 8, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 103, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 30, "titulo": "Outono II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 140, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 151, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 89, "titulo": "Ritmos I", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 145, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 155, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 50, "titulo": "Ritmos II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 136, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 146, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 81, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 285, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 255, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 30, "titulo": "A Festa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 252, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 209, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 38, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 46}}, {"pk": 251, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 208, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 38, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 46}}, {"pk": 250, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 207, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 38, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 46}}, {"pk": 284, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 254, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 30, "titulo": "A Espera", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 258, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 79, "descricao_en": "", "tipo": 8, "materiais": [11, 4], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Trof\u00e9u MAC`06", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 218, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 182, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [14, 15, 1], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 130, "titulo": "Mudancas do tempo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 105}}, {"pk": 219, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 185, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 49, "largura": 100, "titulo": "A 7", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 294, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 264, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 100, "titulo": "Fernando Pessoa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 295, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 265, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 100, "titulo": "Sara Afonso-Almada Negreiros", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 347, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 320, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "84 segundos demorados", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 348, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 321, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "2 minutos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 358, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 331, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 207, "titulo": "V\u00e9nus Deitada", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 102}}, {"pk": 365, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 338, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 89, "titulo": "Ritmos I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 366, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 339, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 46, "largura": 50, "titulo": "Ritmos II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 387, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 360, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 40, "titulo": "O hipnotizador de p\u00e1ssaros", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 414, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 387, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 16, "largura": 60, "titulo": "Homem", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 415, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 388, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 16, "largura": 160, "titulo": "Est\u00f3rias II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 437, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 410, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 81, "titulo": "Outonais III", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 438, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 411, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 90, "titulo": "Ambival\u00eancia III", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 117}}, {"pk": 445, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 416, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 50, "titulo": "Reflexos II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 61}}, {"pk": 454, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 425, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 130, "titulo": "Mudan\u00e7as do Tempo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 105}}, {"pk": 484, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 455, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 100, "titulo": "Gravados na Terra", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 485, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 456, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 100, "titulo": "Os sil\u00eancios do teu sorriso", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 487, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 458, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 60, "titulo": "Serenata em Azul", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 81}}, {"pk": 488, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 463, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 100, "titulo": "Concerto de noite com cabra cega", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 489, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 464, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2006", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 89, "titulo": "Concerto para beijo de c\u00e3o de cor de laranja", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 292, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 262, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 6, "largura": 100, "titulo": "A rosa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 291, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 261, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 100, "titulo": "Se \u00e9 um pecado sonhar", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 108, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 119, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 41, "largura": 78, "titulo": "A pedra e o mito IV", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 45, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 132, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 35, "largura": 92, "titulo": "Cabo Verde", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 73}}, {"pk": 133, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 149, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 130, "titulo": "Zefiro", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 203, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 118, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 33, "largura": 14, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 22}}, {"pk": 221, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 187, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 51, "largura": 61, "titulo": "A mulher e a \u00e1rvore", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 107}}, {"pk": 226, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 198, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [1], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 20, "titulo": "Paisagem", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 15}}, {"pk": 204, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 117, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 33, "largura": 14, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 22}}, {"pk": 202, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 116, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 33, "largura": 30, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 205, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 167, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 16, "largura": 60, "titulo": "O processo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 269, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 239, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 53, "largura": 70, "titulo": "Choripan", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 268, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 238, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [5], "autor": 53, "largura": 69, "titulo": "Ilustraciones", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 267, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 237, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 53, "largura": 90, "titulo": "Talhador", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 293, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 263, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 6, "largura": 100, "titulo": "Quando ia passear contigo no campo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 334, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 307, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [9], "autor": 61, "largura": 38, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 53}}, {"pk": 357, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 330, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 130, "titulo": "Z\u00e9firo I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 412, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 385, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 16, "largura": 426, "titulo": "O Motim", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 413, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 386, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 16, "largura": 60, "titulo": "Os Passos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 443, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 414, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 146, "titulo": "Portugal e outros mundos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 444, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 415, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 150, "titulo": "Sonho do Oriente", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 250}}, {"pk": 549, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 543, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2005", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Roy Haynes", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 128, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 128, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 45, "largura": 81, "titulo": "A\u00e7ores", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 47, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 134, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 36, "largura": 100, "titulo": "\u00c9 livre o pensamento", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 130, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 137, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 78, "titulo": "Imagem II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 92}}, {"pk": 13, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 104, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [2], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 73, "titulo": "Mem\u00f3ria", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 54}}, {"pk": 9, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 101, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 21, "titulo": "O Fim do Dia", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 10, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 102, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 17, "titulo": "O Labirinto", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 22}}, {"pk": 46, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 136, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 36, "largura": 89, "titulo": "Ode \u00e0 vida", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 150, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 162, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 18, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 24}}, {"pk": 152, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 161, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 15, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 20}}, {"pk": 207, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 166, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [2], "autor": 16, "largura": 81, "titulo": "Os passos", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 224, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 192, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 120, "titulo": "Jardins da vida", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 220, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 188, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 51, "largura": 60, "titulo": "O retrato do senhor", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 359, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 332, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 46, "largura": 116, "titulo": "Fal\u00e9sia Barrenta", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 89}}, {"pk": 360, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 333, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 46, "largura": 100, "titulo": "Tarde de Ver\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 361, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 334, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 46, "largura": 116, "titulo": "O monte se cobriu de vermelho", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 91}}, {"pk": 362, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 335, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 46, "largura": 150, "titulo": "Mar da minha inf\u00e2ncia", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 363, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 336, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 46, "largura": 120, "titulo": "Fragmentos de paisagem com lua cheia", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 364, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 337, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 46, "largura": 150, "titulo": "A noite vai descendo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 370, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 343, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [11, 4, 6], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "X Anivers\u00e1rio do MAC", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 383, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 356, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "O ex\u00edlio das aves sem asas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 384, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 357, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 73, "titulo": "As nostalgias da alma", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 385, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 358, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "O murm\u00fario dos mares de cristal", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 386, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 359, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "As mem\u00f3rias dos caminhos dispersos do vento", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 408, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 381, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 116, "titulo": "A viagem em disformismo social", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 81}}, {"pk": 425, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 398, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 100, "titulo": "Cidade Flor", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 435, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 408, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 89, "titulo": "Equilibrio Inst\u00e1vel I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 436, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 409, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 100, "titulo": "Sil\u00eancio sem Tempo III", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 468, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 439, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 40, "titulo": "An Allegory of Peace", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 51}}, {"pk": 469, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 440, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 30, "titulo": "Euchristic", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 38}}, {"pk": 470, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 441, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 50, "titulo": "Exhibition", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 471, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 442, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 40, "titulo": "Madona com Menino", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 472, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 443, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 38, "titulo": "Nature morte evangelique", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 473, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 444, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 38, "titulo": "Sonhador", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 474, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 445, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 40, "titulo": "Tenta\u00e7\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 475, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 446, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 40, "titulo": "Vis\u00e3o do Oriente", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 486, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 457, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2004", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 24, "largura": 120, "titulo": "Concerto de Primavera", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 170, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 186, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 49, "largura": 100, "titulo": "A Socialite e o Fidalgo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 181, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 191, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": null, "titulo": "Alentejo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 134, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 133, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 54, "titulo": "Descanso", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 129, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 135, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 65, "titulo": "Imagem I", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 92}}, {"pk": 139, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 138, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 130, "titulo": "Las Tr\u00eas Gra\u00e7as", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 135, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 139, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 64, "titulo": "Mulher ao Espelho", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 132, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 140, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 73, "titulo": "O Nascimento de V\u00e9nus", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 137, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 145, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 64, "titulo": "Paix\u00e3o", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 138, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 147, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 64, "titulo": "Sedu\u00e7\u00e3o", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 131, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 148, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 207, "titulo": "V\u00e9nus Deitada", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 102}}, {"pk": 127, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 131, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 45, "largura": 80, "titulo": "Vida II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 110}}, {"pk": 274, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 244, "descricao_en": "", "tipo": 3, "materiais": [24, 19], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Alfinete de Peito", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 272, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 242, "descricao_en": "", "tipo": 3, "materiais": [21, 20, 19, 22], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Colar", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 243, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 201, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 146, "titulo": "Alegria de Viver III", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 276, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 246, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 275, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 245, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 280, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 250, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [12], "autor": 5, "largura": 21, "titulo": "Ontem", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 290, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 260, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 150, "titulo": "A severa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 273, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 243, "descricao_en": "", "tipo": 3, "materiais": [23, 19], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Colar", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 283, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 253, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [12], "autor": 5, "largura": 30, "titulo": "Bolas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 21}}, {"pk": 271, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 241, "descricao_en": "", "tipo": 3, "materiais": [21, 20, 19], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Colar", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 196, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 78, "descricao_en": "", "tipo": 8, "materiais": [11, 4], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Trof\u00e9u MAC`03", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 282, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 252, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 5, "largura": 18, "titulo": "Just in time", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 20}}, {"pk": 281, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 251, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [12], "autor": 5, "largura": 25, "titulo": "O duplo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 18}}, {"pk": 223, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 190, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 52, "largura": 15, "titulo": "Fogos da tarde", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 10}}, {"pk": 247, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 204, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 162, "titulo": "Da Coloratura multi Direccionalmente Expansiva", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 270, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 240, "descricao_en": "", "tipo": 3, "materiais": [21, 20, 19], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 11], "autor": 3, "largura": null, "titulo": "Colar", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 333, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 306, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 146, "titulo": "Alegria de Viver III", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 351, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 324, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [10], "autor": 11, "largura": 70, "titulo": "Movimento II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 352, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 325, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 65, "titulo": "O Nascimento de V\u00e9nus", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 73}}, {"pk": 353, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 326, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 54, "titulo": "Mulher ao Espelho II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 354, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 327, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 54, "titulo": "Descanso", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 355, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 328, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 130, "titulo": "Las Tres Gra\u00e7as", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 356, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 329, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 125, "titulo": "Menina", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 382, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 355, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 13, "largura": 60, "titulo": "O ref\u00fagio dos descontentes", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 434, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 407, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 100, "titulo": "P\u00e1gina de registos V", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 442, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 413, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 19, "largura": 150, "titulo": "Ressurrei\u00e7\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 452, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 423, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 140, "titulo": "Fragmentos do Abstracto", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 453, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 424, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 20, "largura": 130, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 115}}, {"pk": 466, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 437, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 80, "titulo": "Adamastor", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 467, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 438, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 22, "largura": 58, "titulo": "Enchanted", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 39}}, {"pk": 479, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 450, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 140, "titulo": "Ao Domingo I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 200}}, {"pk": 480, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 451, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 97, "titulo": "Lado a lado", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 196}}, {"pk": 481, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 452, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 80, "titulo": "O quarto da lua cheia", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 160}}, {"pk": 482, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 453, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 52, "largura": 195, "titulo": "Anjos e segredos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 483, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 454, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 89, "titulo": "Era uma vez a Carochinha", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 556, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 550, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Elvin Jones", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 557, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 551, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Maria Viana", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 558, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 552, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Wayne Shorter", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 560, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 554, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2003", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Steve Turre", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 265, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 235, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 53, "largura": 70, "titulo": "Presumible retrato del maestro", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 36, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 110, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 30, "largura": 150, "titulo": "Fugaz", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 35, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 111, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 30, "largura": 150, "titulo": "Oneiros", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 184, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 193, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 81, "titulo": "Prociss\u00e3o", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 37, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 112, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 30, "largura": 150, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 118, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 125, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [12], "autor": 43, "largura": 30, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 119, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 124, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [12], "autor": 43, "largura": 30, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 125, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 130, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 45, "largura": 81, "titulo": "Vida e Paix\u00e3o", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 110}}, {"pk": 244, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 202, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 146, "titulo": "Alegria de Viver IV", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 241, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 199, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 146, "titulo": "Alegria de Viver", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 266, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 236, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 53, "largura": 125, "titulo": "Taberna A Loba Azul", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 94}}, {"pk": 264, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 234, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 53, "largura": 94, "titulo": "No atelier o pintor e a sua modelo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 125}}, {"pk": 263, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 233, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 53, "largura": null, "titulo": "Auto_Retrato", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 262, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 232, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [18, 7], "autor": 53, "largura": 140, "titulo": "A li\u00e7\u00e3o de economia", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 242, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 200, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 146, "titulo": "Alegria de Viver II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 350, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 323, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 130, "titulo": "El Nacimiento de Iberia", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 146}}, {"pk": 379, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 352, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Homenagem a Zeferino Silva no VIII Anivers\u00e1rio do MAC", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 380, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 62, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [19], "autor": 13, "largura": 50, "titulo": "O inesperado dono do mundo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 62}}, {"pk": 381, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 63, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [14], "autor": 13, "largura": 50, "titulo": "A captura dos guerreiros", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 411, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 384, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 16, "largura": 97, "titulo": "Registo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 423, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 397, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 65, "titulo": "Mapas II - vistas urbanas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 81}}, {"pk": 431, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 404, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 81, "titulo": "Sinfonia Vermelha", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 432, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 405, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 81, "titulo": "Flor da Vida II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 433, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 406, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 162, "titulo": "Celebra\u00e7\u00e3o da Primavera", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 514, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 489, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "Heran\u00e7a For\u00e7a", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 543, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 537, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Uma outra Lisboa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 544, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 538, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Uma outra Lisboa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 545, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 539, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Uma outra Lisboa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 546, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 540, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Uma outra Lisboa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 547, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 541, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Uma outra Lisboa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 548, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 542, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Uma outra Lisboa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 550, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 544, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Archie Shepp", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 552, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 546, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "2002", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Roy Hardgrove", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 289, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 259, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 150, "titulo": "Recordando", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 69, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 219, "descricao_en": null, "tipo": 6, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": 15, "titulo": "A Cigana", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 20}}, {"pk": 146, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 159, "descricao_en": null, "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [14], "autor": 47, "largura": 50, "titulo": "Alerta de Ruptura", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 70}}, {"pk": 255, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 214, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 114, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 146}}, {"pk": 245, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 203, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 146, "titulo": "Alegria de Viver V", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 114}}, {"pk": 234, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 223, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": null, "titulo": "Namoro de dois personagens", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 233, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 222, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": null, "titulo": "Banhista", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 237, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 226, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": null, "titulo": "Os seres das montanhas", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 209, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 169, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [13, 1], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [2], "autor": 17, "largura": 73, "titulo": "Regar o ch\u00e3o", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 236, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 225, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": null, "titulo": "Os diabretos", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 249, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 211, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 130, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 235, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 224, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": null, "titulo": "O grande inquisidor", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 239, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 228, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": null, "titulo": "Surgindo do banho", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 232, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 221, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [16], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": null, "titulo": "As noites profundas de Salema", "estado": "A", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 314, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 287, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": 13, "titulo": "A Cigana", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 17}}, {"pk": 315, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 288, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 8, "largura": 46, "titulo": "No reino de Neptuno", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 55}}, {"pk": 316, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 289, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 8, "largura": 80, "titulo": "A porta do Inferno", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 117}}, {"pk": 369, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 342, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [11, 4], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Homenagem a \u00c1lvaro Lobato de Faria no VII Anivers\u00e1rio do MAC", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 396, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 369, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [11, 4, 12], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 14, "largura": 100, "titulo": "Partenogenese", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 200}}, {"pk": 397, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 370, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "2001", "profundidade": 26, "tecnicas": [11], "autor": 14, "largura": 35, "titulo": "Kripton", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 167}}, {"pk": 410, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 383, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 16, "largura": 100, "titulo": "O C\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 81}}, {"pk": 419, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 392, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 60, "titulo": "Monumento entre montes", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 72}}, {"pk": 420, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 393, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 65, "titulo": "Rumor dos Vales", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 81}}, {"pk": 421, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 394, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 73, "titulo": "Movimento do movimento", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 422, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 395, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [22], "autor": 17, "largura": 50, "titulo": "Colunas muralhadas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 65}}, {"pk": 441, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 412, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 81, "titulo": "Equil\u00edbrio Amarelo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 512, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 487, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "Proscritos", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 513, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 488, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2001", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "Eco", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 261, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 231, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 53, "largura": 79, "titulo": "Perro", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 288, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 258, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 150, "titulo": "Leva-me contigo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 120}}, {"pk": 193, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 81, "descricao_en": "", "tipo": 8, "materiais": [4], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 14, "largura": null, "titulo": "Trof\u00e9u MAC`00", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 240, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 229, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 40, "largura": 100, "titulo": "Mem\u00f3rias do Egipto II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 312, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 285, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": 13, "titulo": "Corpos Restantes", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 17}}, {"pk": 313, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 286, "descricao_en": "", "tipo": 6, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [7], "autor": 8, "largura": 13, "titulo": "Interior Fantasista", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 17}}, {"pk": 349, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 322, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 11, "largura": 130, "titulo": "Dom Quixote chegou ao mar", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 150}}, {"pk": 407, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 380, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 116, "titulo": "E\u00e7a de Queir\u00f3z", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 81}}, {"pk": 429, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 402, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 18, "largura": 81, "titulo": "Al\u00e9m do Tempo III", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 509, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 484, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "A Conquista do Oriente", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 510, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 485, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "O Moinho da F\u00e9", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 511, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 486, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "2000", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "Alfarrobeira - Interregno nas Descobertas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 287, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 257, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 6, "largura": 100, "titulo": "Momento musical - Sarronca", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 73}}, {"pk": 346, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 319, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [6, 8], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "\u00c9den", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 394, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 367, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [21], "autor": 14, "largura": null, "titulo": "Janelas no espa\u00e7o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 478, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 449, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 52, "largura": 100, "titulo": "O bilhete", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 507, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 482, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "A Paga", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 508, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 483, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 168, "titulo": "Sequestro da Europa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 200}}, {"pk": 553, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 547, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Julian Pressley", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 555, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 549, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "1999", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Chris Speed", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 176, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 195, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 100, "titulo": "Voltou \u00e0 cidade para um \u00faltimo tango", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 306, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 279, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [9], "autor": 7, "largura": 30, "titulo": "Cristo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 41}}, {"pk": 376, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 349, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4, 31], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Ouro sobre azul", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 377, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 350, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Ao romper do dia", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 477, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 448, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 100, "titulo": "Voltar \u00e0 cidade para o \u00faltimo tango", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 506, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 481, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 27, "largura": 130, "titulo": "A Valqu\u00edria", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 551, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 545, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Don Moye", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 554, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 548, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 30, "titulo": "Brad Mehldau", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 559, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 553, "descricao_en": "", "tipo": 4, "materiais": [], "ano": "1998", "profundidade": null, "tecnicas": [24], "autor": 25, "largura": 40, "titulo": "Andy Milne", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 30}}, {"pk": 257, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 80, "descricao_en": "", "tipo": 8, "materiais": [11, 12], "ano": "1997", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Trof\u00e9u MAC`97", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 374, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 347, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4, 14], "ano": "1997", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o Individual de Medalha Contempor\u00e2nea de Jo\u00e3o Duarte", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 375, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 348, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4], "ano": "1997", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Homenagem ao Professor Escultor Jo\u00e3o Afra - 34 Anos de Ensino", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 378, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 351, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4, 32], "ano": "1997", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "M\u00e3e d`\u00c0gua", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 476, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 447, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1997", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 81, "titulo": "A Ira", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 256, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 210, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 130, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 97}}, {"pk": 14, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 105, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 7, "largura": 31, "titulo": "Arte Gr\u00e1fica", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 45}}, {"pk": 38, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 113, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 31, "largura": 73, "titulo": "As Torres Sibilinas", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 110, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 122, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 42, "largura": 92, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 73}}, {"pk": 111, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 121, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 42, "largura": 65, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 92}}, {"pk": 225, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 194, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [1], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 100, "titulo": "T\u00e3o tarde", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 260, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 230, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [17], "autor": 53, "largura": 87, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 67}}, {"pk": 305, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 278, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [5], "autor": 7, "largura": 31, "titulo": "Arte Gr\u00e1fica", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 45}}, {"pk": 372, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 345, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4, 6], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Every hour is not the next", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 373, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 346, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4, 30], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Festival de Marchas Populares de Loures", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 406, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 379, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1996", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 50, "titulo": "A dist\u00e2ncia sem fim que nos separa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 129}}, {"pk": 117, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 123, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1995", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 43, "largura": 80, "titulo": "M\u00e1scara", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 304, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 277, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "1995", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 7, "largura": 97, "titulo": "Cristo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 15, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 106, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1994", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 7, "largura": 50, "titulo": "Menina", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 73}}, {"pk": 371, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 344, "descricao_en": "", "tipo": 9, "materiais": [4], "ano": "1994", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Festival de Marchas Populares de Loures", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 405, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 378, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1994", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 40, "titulo": "Fernando Pessoa Duplo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 248, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 206, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1993", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 130, "titulo": "Da criatividade em tempo espa\u00e7o do imaginario", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 16, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 109, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1993", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 7, "largura": 50, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 73}}, {"pk": 402, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 375, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1993", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 60, "titulo": "Tauromaquia II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 85}}, {"pk": 403, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 376, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1993", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 70, "titulo": "S\u00e9rie Bares da Vida", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 90}}, {"pk": 404, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 377, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1993", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 65, "titulo": "Monte Alentejano", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 149, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 160, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "1992", "profundidade": null, "tecnicas": [14], "autor": 15, "largura": 14, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 18}}, {"pk": 393, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 366, "descricao_en": "", "tipo": 10, "materiais": [], "ano": "1992", "profundidade": null, "tecnicas": [21], "autor": 14, "largura": 85, "titulo": "Sobreposi\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 85}}, {"pk": 401, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 374, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1991", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 80, "titulo": "Casario - Lisboa", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 465, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 436, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1991", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 21, "largura": 243, "titulo": "Crucifica\u00e7\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 116}}, {"pk": 332, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 305, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1990", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 190, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 140}}, {"pk": 345, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 318, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [5], "ano": "1990", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Envolvimento", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 409, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 382, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1990", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 16, "largura": 97, "titulo": "Touro", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 246, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 205, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1989", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 200, "titulo": "Alvorada", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 140}}, {"pk": 253, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 212, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1989", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 81, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 331, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 304, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1989", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 200, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 140}}, {"pk": 18, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 108, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1988", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 7, "largura": 100, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 200}}, {"pk": 254, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 213, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1988", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 61, "largura": 97, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 344, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 317, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "1988", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Lua sobre a sala", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 303, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 276, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "1987", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 7, "largura": 86, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 125}}, {"pk": 330, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 303, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1987", "profundidade": null, "tecnicas": [19], "autor": 61, "largura": 50, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 342, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 315, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4, 9], "ano": "1987", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Indiscri\u00e7\u00e3o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 343, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 316, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "1987", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Deitada a olhar para o c\u00e9u", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 462, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 433, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [17, 36], "ano": "1987", "profundidade": null, "tecnicas": [10], "autor": 21, "largura": 56, "titulo": "O Corpo e o Grito I", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 76}}, {"pk": 463, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 434, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "1987", "profundidade": null, "tecnicas": [23], "autor": 21, "largura": 56, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 76}}, {"pk": 464, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 435, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [], "ano": "1987", "profundidade": null, "tecnicas": [23], "autor": 21, "largura": 56, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 76}}, {"pk": 301, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 274, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "1986", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 7, "largura": 205, "titulo": "Terreiro do Pa\u00e7o", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 165}}, {"pk": 302, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 275, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "1986", "profundidade": null, "tecnicas": [6], "autor": 7, "largura": 100, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 75}}, {"pk": 341, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 314, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [28], "ano": "1986", "profundidade": null, "tecnicas": [8], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Menina com cadeira", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 339, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 312, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [9, 28], "ano": "1985", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 8], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Menina com andas", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 340, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 313, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [2], "ano": "1985", "profundidade": null, "tecnicas": [20], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Engomadeira", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 461, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 432, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1985", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 21, "largura": 81, "titulo": "O Beijo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 400, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 373, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1984", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 15, "largura": 65, "titulo": "Abra\u00e7o em tom de azul", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 337, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 310, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [28], "ano": "1984", "profundidade": null, "tecnicas": [8], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Menina com cavalo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 338, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 311, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [9, 28], "ano": "1984", "profundidade": null, "tecnicas": [16, 8], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Equil\u00edbrio", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 300, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 273, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "1983", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 7, "largura": 85, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 137}}, {"pk": 460, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 431, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1983", "profundidade": null, "tecnicas": [10], "autor": 21, "largura": 50, "titulo": "Natureza Morta ", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 60}}, {"pk": 167, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 183, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1982", "profundidade": null, "tecnicas": [], "autor": 21, "largura": 110, "titulo": "O Corpo e o Grito", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 110}}, {"pk": 336, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 309, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [4], "ano": "1982", "profundidade": null, "tecnicas": [11], "autor": 62, "largura": null, "titulo": "Violoncelista", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 459, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 430, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1982", "profundidade": null, "tecnicas": [10], "autor": 21, "largura": 60, "titulo": "O Corpo e o Grito II", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 230, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 218, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [17], "ano": "1980", "profundidade": null, "tecnicas": [5], "autor": 38, "largura": 50, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 46}}, {"pk": 329, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 302, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1980", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 61, "largura": 170, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 170}}, {"pk": 19, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 107, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1976", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 7, "largura": 60, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 85}}, {"pk": 299, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 272, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11, 14], "ano": "1976", "profundidade": null, "tecnicas": [3], "autor": 7, "largura": 60, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 85}}, {"pk": 298, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 271, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "1972", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 7, "largura": 97, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 100}}, {"pk": 328, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 301, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1971", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 61, "largura": 40, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 327, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 300, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1970", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 61, "largura": 38, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 46}}, {"pk": 326, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 299, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1969", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 61, "largura": 160, "titulo": "O Ciclista", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 130}}, {"pk": 458, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 429, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1967", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 21, "largura": 130, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 98}}, {"pk": 297, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 270, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [11], "ano": "1964", "profundidade": null, "tecnicas": [4], "autor": 7, "largura": 46, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 63}}, {"pk": 457, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 428, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": "1964", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 21, "largura": 100, "titulo": "Natureza Morta IV", "estado": "C", "descricao": "", "altura": 80}}, {"pk": 228, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 217, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [17, 18], "ano": "1961", "profundidade": null, "tecnicas": [5], "autor": 38, "largura": 30, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 20}}, {"pk": 229, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 215, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [17, 18], "ano": "1961", "profundidade": null, "tecnicas": [5], "autor": 38, "largura": 30, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 20}}, {"pk": 390, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 363, "descricao_en": "", "tipo": 2, "materiais": [33, 12, 34], "ano": "1961", "profundidade": null, "tecnicas": [16], "autor": 14, "largura": null, "titulo": "Repouso do toureiro", "estado": "C", "descricao": "", "altura": null}}, {"pk": 227, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 216, "descricao_en": "", "tipo": 5, "materiais": [17, 18], "ano": "1955", "profundidade": null, "tecnicas": [10], "autor": 38, "largura": 12, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 24}}, {"pk": 180, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 196, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": " Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [], "autor": 52, "largura": 140, "titulo": "Ao Domingo I", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 200}}, {"pk": 177, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 197, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": " Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 52, "largura": 150, "titulo": "Os caminhos da vida", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 40}}, {"pk": 49, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 141, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": " Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 37, "largura": 130, "titulo": "Palha\u00e7os I", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 162}}, {"pk": 51, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 142, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": " Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 37, "largura": 81, "titulo": "Palha\u00e7os II", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 52}}, {"pk": 50, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 143, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": " Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 37, "largura": 65, "titulo": "Palha\u00e7os III", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 48, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 144, "descricao_en": null, "tipo": 1, "materiais": [], "ano": " Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 37, "largura": 65, "titulo": "Palha\u00e7os IV", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 50}}, {"pk": 168, "model": "artistas.obra", "fields": {"foto": 184, "descricao_en": "", "tipo": 1, "materiais": [], "ano": " Sem data", "profundidade": null, "tecnicas": [1], "autor": 48, "largura": 90, "titulo": "s/t\u00edtulo", "estado": "A", "descricao": "", "altura": 73}}]
